<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<categorys> 
  <category> 
    <name>起诉立案指南</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>当事人应如何起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、起诉应符合以下条件：原告是与本案有直接利害关系的公民、法人和其他组织；有明确的被告；有具体的诉讼请求、事实和理由；属于人民法院受理案件的范围且受诉人民法院有权管辖。 不符合受理条件的，人民法院应当裁定不予受理。立案后发现起诉不符合受理条件的，裁定驳回起诉。 2、起诉的方式有两种：书面方式和口头方式，以书面方式为主。即原告应当向人民法院提交起诉状，并按照被告人数提交起诉状副本。书写起诉状确有困难的，可以口头起诉，由人民法院记入笔录，并告知对方当事人。 3、起诉状应当记明下列事项： （1）原告的姓名、性别、居民身份证号码、年龄、民族、职业、工作单位、住所、联系方式，法人或者其他组织的名称、住所和法定代表人或者主要负责人的姓名、职务、联系方式； （2）被告的姓名、性别、工作单位、住所等信息，法人或者其他组织的名称、住所等信息； （3）诉讼请求和所根据的事实与理由； （4）证据和证据来源，证人姓名和住所。 4、原告书写的起诉状中不得有谩骂或人身攻击之词。对于当事人在起诉状中有谩骂和人身攻击之词，送达起诉状副本可能引起矛盾激化、不利于案件解决的，人民法院应当说服当事人实事求是地修改。 5、除了提交起诉状外，原告为公民（自然人）的还应提交个人有效身份证原件及复印件；原告为法人或者其他组织的应提交工商登记材料、营业执照副本、组织机构代码证、法定代表人身份证明；有委托代理人的，应提交授权委托书和委托代理人身份证明；被告为法人的应提供其工商登记材料，被告为公民（自然人）的应提供其户籍证明。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打民商事官司应该到哪级法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、一般根据案件性质（即案件所争议的法律关系）、争议金额大小、案情繁简、在当地影响等情况，确定哪个级别的人民法院有权受理。 2、江苏省高级人民法院受理诉讼标的额在人民币2亿元以上的第一审普通民事、商事案件，以及诉讼标的额在人民币1亿元以上且当事人一方住所地不在江苏省的第一审普通民事、商事案件。（上述数额包括本数） 3、宿迁市中级人民法院受理诉讼标的额为300万以上2亿元以下且双方当事人住所地在宿迁市辖区内的第一审民商事案件，以及诉讼标的额为200万以上1亿元以下且当事人一方住所地不在宿迁市辖区内的第一审民商事案件；（上述数额包括本数。） 4、基层人民法院受理不属于高级人民法院、中级人民法院管辖的第一审普通民事、商事案件。婚姻家庭、继承、物业服务、人身损害赔偿、医疗赔偿、交通事故、劳动争议以及群体性诉讼均由基层人民法院受理。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打涉外商事官司应该到哪级法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、江苏省高级人民法院受理双方争议金额为人民币4000 万元（包括本数）以上的第一审涉外商事案件，或在江苏省有重大影响的第一审涉外商事案件，或最高人民法院指定审理的第一审涉外商事案件。 2、宿迁市中级人民法院受理双方争议金额不满人民币4000万元的第一审涉外商事案件，或在本辖区有重大影响的第一审涉外商事案件，或上级人民法院指定审理的第一审涉外商事案件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打民商事、知识产权官司一般到何地法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、一般来讲，对公民提起的民事诉讼（包括民事、商事、知识产权诉讼），被告住所地人民法院有权受理；被告住所地与经常居住地不一致的，被告经常居住地人民法院有权受理。对法人或者其他组织提起的民事诉讼，被告住所地人民法院有权受理。同一个案件的几个被告住所地、经常居住地在两个以上人民法院辖区的，各该人民法院都有管辖权。 特殊情况下，原告住所地或经常居住地人民法院也有权受理案件。对特定类型的案件，合同履行地、侵权行为地、标的物所在地人民法院也可以受理。 2、公民的住所地是指公民的户籍所在地。 公民的经常居住地是指公民离开住所地最后连续居住一年以上的地方，但住医院治疗的除外。 法人或其他组织的住所地是指法人或其他组织的主要营业地或者主要办事机构所在地。 3、对不在中华人民共和国领域内居住的人、下落不明或者宣告失踪的人提起的有关身份关系的诉讼，对被采取强制性教育措施的人提起的诉讼，对被监禁的人提起的诉讼，由原告住所地人民法院受理；原告住所地与经常居住地不一致的，由原告经常居住地人民法院受理。 追索赡养费案件的几个被告住所地不在同一人民法院辖区的，可以由原告住所地人民法院受理。 4、两个人民法院都有权受理的，原告可以向其中一个人民法院起诉，原告向两个以上有权受理的人民法院起诉的，由最先立案的人民法院受理。 5、因不动产纠纷提起的诉讼，由不动产所在地人民法院受理；因港口作业中发生纠纷提起的诉讼，由港口所在地人民法院受理；因继承遗产纠纷提起的诉讼，由被继承人死亡时住所地或者主要遗产所在地人民法院受理。 6、合同或者其他财产权益纠纷的当事人可以用书面协议的方式选择被告住所地、合同履行地、合同签订地、原告住所地、标的物所在地等与争议有实际联系的地点的人民法院受理他们之间的纠纷。当事人对受理法院的选择必须明确，不能违反我国民事诉讼法对不同级别法院受理案件范围和专属管辖的相关规定；也不能选择两个或两个以上上述列举的人民法院受理；也不能选择上述列举的人民法院以外的人民法院受理。 7、人民法院受理案件后，被告如果认为涉及自己的民事案件应该由其他地方的人民法院或者上级（或下级）人民法院审理的，应当在提交答辩状期间（即收到起诉状副本之日起15日）内，向人民法院提出管辖权异议。人民法院对被告提出的管辖权异议，应当审查。经审查，异议成立的，裁定将案件移送有管辖权的人民法院；异议不成立的，裁定驳回被告的异议。 如果被告在提交答辩状期间内没有提出管辖权异议，且应诉答辩了，就视为受诉人民法院有管辖权，但违反我国民事诉讼法对不同级别法院受理案件范围和专属管辖规定的除外。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>几类具体的民商事纠纷应到何地法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、非军人对军人提出的离婚诉讼，如果军人一方为非文职军人，由原告住所地人民法院受理；非军人向军事法院起诉的，军事法院可以受理。离婚诉讼双方当事人都是军人的，由军事法院受理。 夫妻一方离开住所地超过一年，另一方起诉离婚的案件，由原告住所地人民法院受理。夫妻双方离开住所地均超过一年，一方起诉离婚的，由被告经常居住地人民法院受理；如果被告没有经常居住地的，由原告起诉时的居住地人民法院受理。 2、在国内结婚并定居国外的华侨，如定居国法院以离婚诉讼须由婚姻缔结地法院管辖为由不予受理的，由婚姻缔结地或一方在国内的最后居住地人民法院受理。 在国外结婚并定居国外的华侨，如定居国法院以离婚诉讼须由国籍所属国法院管辖为由不予受理的，由一方原住所地或在国内的最后居住地人民法院受理。 中国公民一方居住在国外，一方居住在国内，不论哪一方向人民法院提起离婚诉讼，国内一方住所地的人民法院都有权受理。如国外一方在居住国法院起诉，国内一方向人民法院起诉的，受诉人民法院有权受理。 中国公民双方在国外但未定居，一方向人民法院起诉离婚的，应由原告或者被告原住所地的人民法院受理。 3、劳动争议案件由用人单位所在地或者劳动合同履行地的基层人民法院受理。劳动合同履行地不明确的，由用人单位所在地的基层人民法院受理。 用人单位不服劳动争议仲裁委员会依据《劳动争议调解仲裁法》第四十七条做出的终局裁决，申请人民法院撤销裁决的，由劳动争议仲裁委员会所在地的中级人民法院受理。 4、因侵权行为提起的诉讼，由侵权行为地或者被告住所地人民法院受理。 侵权行为地包括侵权行为实施地和侵权结果发生地。 5、因产品质量不合格造成他人财产、人身损害提起的诉讼，产品制造地、产品销售地、侵权行为地和被告住所地人民法院都有权受理。 6、名誉权纠纷案件由侵权行为地或者被告住所地人民法院受理，侵权行为地包括侵权行为实施地和侵权结果发生地。在名誉权纠纷案件中，受侵权的公民、法人和其他组织的住所地可以认定为侵权结果发生地。 7、侵害信息网络传播权民事纠纷案件由侵权行为地或者被告住所地人民法院受理。侵权行为地包括实施被诉侵权行为的网络服务器、计算机终端等设备所在地。侵权行为地和被告住所地均难以确定或者在境外的，原告发现侵权内容的计算机终端等设备所在地可以视为侵权行为地。 8、计算机网络域名侵权纠纷案件由侵权行为地或者被告住所地的中级人民法院受理。对难以确定侵权行为地和被告住所地的，原告发现该域名的计算机终端等设备所在地可以视为侵权行为地。 9、合同纠纷案件由被告住所地或者合同履行地人民法院受理。如果合同没有实际履行，当事人双方住所地又都不在合同约定的履行地的，由被告住所地人民法院受理。 10、借款合同纠纷案件由被告住所地或者合同履行地人民法院受理。借款合同中没有约定合同履行地，通过其他证据也不能确定合同履行地的，出借人所在地视为合同履行地。 出借人起诉时，借款人下落不明的，由借款人原住所地或其财产所在地人民法院受理。 11、保险合同纠纷案件由被告住所地或者保险标的物所在地人民法院受理。如果保险标的物是运输工具或者运输中的货物，由被告住所地或者运输工具登记注册地、运输目的地、保险事故发生地的人民法院受理。 12、因票据权利纠纷提起的诉讼，由票据支付地或者被告住所地人民法院管辖。 票据支付地是指票据上载明的付款地。票据上未载明付款地的，汇票付款人或者代理付款人的营业场所、住所或者经常居住地，本票出票人的营业场所，支票付款人或者代理付款人的营业场所所在地为票据付款地。代理付款人即付款人的委托代理人，是指根据付款人的委托代为支付票据金额的银行、信用合作社等金融机构。 因非票据权利纠纷提起的诉讼，由被告住所地人民法院受理。 13、因公司设立、确认股东资格、分配利润、解散等纠纷提起的诉讼，由公司住所地人民法院受理。 14、公益诉讼案件由侵权行为地或被告住所地中级人民法院受理。7、发生在铁路、公路、水上的事故和航空事故应到哪个人民法院起诉？ 因铁路、公路、水上和航空事故请求损害赔偿提起的诉讼，由事故发生地或者车辆、船舶最先到达地、航空器最先降落地或者被告住所地人民法院受理。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打知识产权民事官司应该到哪级法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、江苏省高级人民法院受理诉讼标的额在人民币2亿元以上的第一审知识产权民事案件，以及诉讼标的额在人民币1亿元以上且当事人一方住所地不在江苏省或者涉外、涉港澳台的第一审知识产权民事案件；以及在江苏省有重大影响的第一审知识产权案件，或最高人民法院指定审理的第一审知识产权案件。 2、宿迁市中级人民法院受理除专利、植物新品种、集成电路布图设计、涉及驰名商标认定案件以外的，诉讼标的额不满人民币2亿元，以及诉讼标的额不满人民币1亿元且当事人一方住所地不在其辖区或者涉外、涉港澳台第一审知识产权案件；在本辖区有重大影响的第一审知识产权案件；上级人民法院指定审理的第一审知识产权案件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打知识产权官司应该到何地法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、植物新品种侵权纠纷案件中的侵权行为地，是指未经品种权所有人许可，以商业目的生产、销售该植物新品种的繁殖材料的所在地，或者将该授权品种的繁殖材料重复使用于生产另一品种的繁殖材料的所在地。 2、专利侵权纠纷案件由侵权行为地或被告住所地人民法院受理。侵权行为地包括：被控侵犯发明、实用新型专利权的产品的制造、使用、许诺销售、销售、进口等行为的实施地；专利方法使用行为的实施地，依照该专利方法直接获得的产品的使用、许诺销售、销售、进口等行为的实施地；外观设计专利产品的制造、销售、进口等行为的实施地；假冒他人专利的行为实施地；以及上述侵权行为的侵权结果发生地。 原告仅对侵权产品制造者提起诉讼，未起诉销售者，侵权产品制造地与销售地不一致的，制造地人民法院有权受理；以制造者与销售者为共同被告起诉的，销售地人民法院有权受理。销售者是制造者的分支机构，原告在销售地起诉侵权产品制造者制造、销售行为的，销售地人民法院有权受理。 3、著作权、商标侵权纠纷案件，由《著作权法》第四十七条、第四十八条、《商标法》第十三条、第五十二条所规定的侵权行为的实施地、侵权商品、复制品的储藏地或者查封扣押地、被告住所地人民法院受理。侵权商品、复制品的储藏地，是指大量或者经常性储存、隐匿侵权商品、复制品所在地；查封扣押地，是指海关、版权、工商等行政机关依法查封、扣押侵权商品、复制品所在地。 对涉及不同侵权行为实施地的多个被告提起的共同诉讼，原告可以选择其中一个被告的侵权行为实施地人民法院管辖；仅对其中某一被告提起的诉讼，该被告侵权行为实施地的人民法院有权受理。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打行政官司应该到哪级法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、江苏省高级人民法院受理以下第一审行政案件：以国务院各部门、江苏省人民政府为被告且江苏省高级人民法院认为应由其管辖的第一审行政案件；江苏省内的其他重大、复杂的第一审行政案件。 2、中级人民法院受理以下第一审行政案件： （1）确认发明专利权的行政案件、海关处理的行政案件； （2）被告为县级以上人民政府的行政案件，但以县、不设区的市、区人民政府名义颁发不动产物权登记的案件除外； （3）被告为省级行政机关（厅、局、委、办等）的行政案件； 　　（4）本辖区内社会影响重大的共同诉讼、集团诉讼行政案件； 　　（5）重大涉外或者涉及香港特别行政区、澳门特别行政区、台湾地区的行政案件； 　　（6）本辖区内其他重大、复杂的行政案件。 3、基层人民法院受理除高级、中级人民法院审理的第一审行政案件外，其他第一审行政案件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打行政官司应该到何地法院起诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>一般来讲，行政案件由最初作出具体行政行为的行政机关所在地人民法院受理。经复议的案件，如果复议机关改变原具体行政行为的，既可以由最初作出具体行政行为的行政机关所在地人民法院受理，也可以由复议机关所在地人民法院受理。 1、对行政机关限制人身自由的行政强制措施或处罚不服，或者行政机关基于同一事实既对人身又对财产实施行政处罚或者采取行政强制措施，被限制人身自由的公民、被扣押或者没收财产的公民、法人或者其他组织对上述行为均不服，提起行政诉讼的，既可以由被告所在地人民法院受理，也可以由原告所在地人民法院受理。 　　原告所在地包括原告户籍所在地、经常居住地和被限制人身自由地。 2、涉及不动产的行政案件，即行政机关确定不动产所有权或使用权的行政案件以及收回土地使用权等直接针对不动产权属的行政行为引发的行政案件，由不动产所在地人民法院受理。 　　被诉具体行政行为虽然涉及不动产，但属于下列情形之一的，原则上由被告所在地人民法院受理： 　　（1）被诉具体行政行为涉及不动产但不直接针对不动产的所有权、使用权等权属的案件； 　　（2）因不动产建设许可所引发的案件； 　　（3）集体土地被依法批准征收、征用后，在公告、组织实施过程中作出的行政行为所引发的案件； 　　（4）因房屋拆迁许可、拆迁裁决等行政行为所引发的案件； 　　（5）因不动产引发的行政复议中，复议机关作出的不予受理、中止复议、终止复议引发的案件； 　　（6）要求行政机关履行涉及不动产的法定职责的案件。 3、对人民法院受理的行政案件被告有不同意见，提出管辖权异议的，应当在接到应诉通知之日起10日内以书面形式向人民法院提出。人民法院经审查，认为异议成立的，应当裁定将案件移送有管辖权的人民法院；异议不成立的，应当裁定驳回被告的申请。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打民事（包括商事、知产）官司的起诉期限多长？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、一般来讲，向人民法院请求保护民事权利的诉讼时效期间为2年，即权利人应在知道或应当知道权利被侵害之日起2年内起诉，请求人民法院保护自己的合法权益。超过2年的，人民法院不予保护。 2、身体受到伤害要求赔偿的，出售质量不合格的商品未声明的，延付或者拒付租金的，寄存财物被丢失或者损毁的，权利人应在知道或应当知道权利被侵害之日起1年内起诉。超过1年的，人民法院不予保护。 3、因环境污染受到损害，权利人可以在知道或应当知道受到污染损害时起3年内向人民法院起诉。 因国际货物买卖合同和技术进出口合同引发争议，当事人可以在知道或应当知道权利受到侵害之日起4年内向人民法院起诉。 4、 权利人不知道或不应当知道权利被侵害的，可以在权利被侵害之日起20年内起诉。超过20年的，人民法院不予保护。 5、在法律规定的有效起诉期限内的最后6个月内，出现下列情形的，诉讼时效中止（即起诉有效期间暂时停止计算）。从中止时效的原因消除之日起，继续计算剩余的有效期间。权利人应在剩余的有效期间内起诉。 （1）发生不能预见、不能避免且不能克服的客观情况，如地震，山洪等自然灾害； （2）权利被侵害的无民事行为能力人、限制民事行为能力人没有法定代理人，或者法定代理人死亡、丧失代理权、丧失行为能力的； （3）继承开始后未确定继承人或者遗产管理人； （4）权利人被义务人或者其他人控制无法主张权利；</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>民事诉讼时效期间什么情况下可以重新计算？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>出现下列情形的，诉讼时效中断。从中断时起，诉讼时效期间重新开始计算，之前的时间不计算在内： （1）权利人提起诉讼，或者权利人向公安机关、人民检察院、人民法院报案或者控告，请求保护其民事权利的； （2）权利人申请仲裁、申请支付令、申请破产、申报破产债权、为主张权利而申请宣告义务人失踪或死亡、申请诉前财产保全、诉前临时禁令等诉前措施、申请强制执行、申请追加当事人或者被通知参加诉讼、在诉讼中主张抵销的； （3）义务人同意履行义务的，或者义务人作出分期履行、部分履行、提供担保、请求延期履行、制定清偿债务计划等承诺或者行为的； （4）权利人直接向义务人或者其保证人、代理人、财产代管人主张权利的； （5）权利人向人民调解委员会以及其他依法有权解决相关民事纠纷的国家机关、事业单位、社会团体等社会组织提出保护相应民事权利请求的； （6）当事人一方直接向对方当事人送交主张权利文书，对方当事人在文书上签字、盖章或者虽未签字、盖章但能够以其他方式证明该文书到达对方当事人的。对方当事人为法人或者其他组织的，签收人可以是其法定代表人、主要负责人、负责收发信件的部门或者被授权主体；对方当事人为自然人的，签收人可以是自然人本人、同住的具有完全行为能力的亲属或者被授权主体； （7）当事人一方以发送信件或者数据电文方式主张权利，信件或者数据电文到达或者应当到达对方当事人的； （8）当事人一方为金融机构，依照法律规定或者当事人约定从对方当事人账户中扣收欠款本息的； （9）当事人一方下落不明，对方当事人在国家级或者下落不明的当事人一方住所地的省级有影响的媒体上刊登具有主张权利内容的公告的，但法律和司法解释另有特别规定的，适用其规定。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>第一审人民法院决定立案的时间有多长？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>第一审人民法院立案庭收到起诉状后，经审查符合起诉条件的，应当在七日内立案，并向原告送达案件受理通知书等相关材料；不符合起诉条件的，应当在七日内作出裁定书，不予受理；因起诉状内容欠缺而令原告补正的，立案期限从补正后交人民法院的次日起计算。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>第一审人民法院不予受理或驳回起诉的，当事人还能再起诉吗？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>如果当事人认为第一审人民法院应当受理案件，不予受理或驳回起诉没有充分理由的，可以在收到法律文书之日起10日内向上一级人民法院提起上诉，由第二审人民法院审查是否应当受理案件。 当事人还可以根据第一审人民法院不予受理或驳回起诉的理由对起诉事项进行变动，以符合起诉要求，再次起诉到第一审人民法院。经审查符合起诉条件的，第一审人民法院应当受理该案。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>立案阶段可以对案件进行调解吗？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人起诉到人民法院的民事纠纷，人民法院认为适宜调解的，可以在立案审查期内先行调解，但当事人拒绝调解的除外。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>原告提起公益诉讼需要符合哪些条件？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>原告提起公益诉讼应当符合以下条件： （1）原告是法律明确规定可以提起公益诉讼的机关或与起诉事项存在一定关联的有关组织； （2）有明确的被告； （3）有具体的诉讼请求、事实和理由，且原告起诉的事由是环境污染、侵害不特定多数消费者合法权益行为损害社会公共利益； （4）原告提供了被告存在污染环境、侵害不特定多数消费者合法权益的侵权行为并损害社会公共利益的初步证据； （5）属于人民法院受理案件的范围且受诉人民法院有权管辖。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>原告提起第三人撤销之诉需要符合哪些条件？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>原告提起第三人撤销之诉应当符合下列条件： （1）原告有证据证明其符合修改后的《民事诉讼法》第五十六条第一款、第二款规定的第三人的条件或是遗漏的必要共同诉讼人； （2）有明确的被告； （3）有具体的诉讼请求、事实和理由； （4）属于人民法院受理案件的范围且受诉人民法院有权管辖； （5）原告未参与前案审理是基于不可归责于其本人的事由； （6）前案判决、裁定、调解书损害了原告的民事权益，且无法通过另诉的方式解决争议的； （7）原告自知道或应当知道其民事权益受到生效裁判侵害之日起六个月内提起诉讼的； （8）当事人未因同一事由向人民法院提出执行异议或申请再审的。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>实现担保物权可以直接向法院申请吗？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>事诉讼法规定，实现担保物权可以不经过诉讼而直接向法院申请。申请实现担保物权，由担保物权人以及其他有权请求实现担保物权的人依照物权法等法律，向担保财产所在地或者担保物权登记地基层人民法院提出。人民法院受理申请后，经审查，符合法律规定的，裁定拍卖、变卖担保财产，当事人依据该裁定可以向人民法院申请执行；不符合法律规定的，裁定驳回申请，当事人可以向人民法院提起诉讼。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>不服一审裁判如何上诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、对于非一审终审的第一审案件，当事人认为人民法院的裁判结果有错误的，可以向作出该裁判结果的上一级人民法院提出上诉，申请上级人民法院再次审理案件。 2、上诉应符合以下条件： （1）具有主体资格，即案件的当事人； （2）针对第一审人民法院的判决或裁定； （3）在法定期限内提出。对民事、行政案件第一审判决的上诉，应在判决书送达之日起15日内提出；对刑事案件第一审判决的上诉，应在判决书送达的第二日起10日内提出。对民事、行政案件第一审裁定的上诉，应在裁定书送达之日起10日内提出；对刑事案件第一审裁定的上诉应在裁定书送达的第二日起5日内提出。 3、上诉人应将上诉状提交原审人民法院，并按照对方当事人或者代表人的人数提交副本。当事人直接向第二审人民法院上诉的，第二审人民法院应当在5日内（刑事案件为3日内）将上诉状移交原审人民法院。 4、上诉状的内容应包括： （1）当事人的姓名，法人的名称及其法定代表人的姓名或者其他组织的名称及其主要负责人的姓名； （2）原审人民法院名称、案件的编号和案由； （3）上诉的请求和理由。 5、上诉人在收到第一审人民法院送达的交纳上诉费通知后7日内向第二审人民法院预交上诉费。上诉人在7日内未预交，又未申请缓交、减交、免交的，或者提出申请但未获批准，在人民法院指定期限内仍不预交的，第二审人民法院将裁定按撤回上诉处理。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>上诉撤回后能否再上诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>上诉的撤回，是指上诉人提起上诉后，在第二审人民法院判决宣告前撤回上诉请求的诉讼行为。按照民诉法规定，上诉人撤回上诉是否准许，由第二审法院裁定。准许撤诉裁定一般使用裁定书。法院裁定准予撤回上诉后，上诉人即放弃了上诉的权利，即使撤回上诉时，法定上诉期还未届满，也不得再行上诉。民事案件二审法院裁定准予撤回上诉后，不能再提起上诉。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item> 
    </items> 
  </category>  
  <category> 
    <name>民事诉讼指南</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>当事人如何参加庭审？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、开庭前，为了保证案件审理顺利进行，当事人需要做好各项准备工作，主要包括以下工作： （1）证据分析。当事人应围绕证据的真实性、合法性和关联性进行分析，为庭审对证据发表意见做好准备。 （2）确认开庭时间、地点。人民法院在开庭3日前通知当事人和其他诉讼参与人，告知当事人开庭的时间和地点。当事人收到开庭通知后应签收送达回执，并妥善保管开庭通知，开庭通知是进入法庭参加庭审的凭证之一。 （3）出庭准备。开庭时，诉讼参加人应向法庭提供身份证明，授权委托书、出庭函等，书记员查明诉讼参加人是否到庭，并宣布法庭纪律。审判长核对诉讼参加人的身份、诉讼代理人的代理权限等。 2、人民法院开庭按照以下步骤调查事实： （1）当事人陈述。先由原告简要陈述诉讼请求及理由，再由被告简要陈述答辩意见，最后由第三人陈述意见。 （2）归纳争议焦点。人民法院根据双方的陈述归纳案件争议焦点，并征询双方当事人意见。 （3）举证、质证。当事人根据争议焦点，陈述案件事实，并提供证据证明。双方当事人围绕证据的真实性、关联性、合法性发表质证意见。 3、法庭辩论阶段，当事人以法庭调查的事实和证据为基础，发表意见，驳斥对方观点。 （1）发言顺序。先由原告发表辩论意见，再由被告发表辩论意见，最后由第三人发言。各自发表辩论意见后，开始互相辩论。在一方发言时，其他当事人不要随意打断，须待对方发言完毕后再陈述反驳意见。法庭辩论终结时，审判长按照原告、被告、第三人的先后顺序征询各方最后意见。 （2）辩论语言。法庭辩论语言要语速适中，吐字清晰，富有逻辑、条理清晰，围绕重点、详略得当。 （3）辩论仪态。庭审时要着装整洁，仪态大方。坐姿要端庄大方，精神饱满，不能左倾右斜，或前俯后仰，也不宜过于拘谨、紧张。要合理使用手势，避免在法庭辩论中指手划脚。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>被告是否应当提交答辩状？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>被告收到人民法院送达的起诉状后，应当在收到之日起15日内提出答辩状。答辩状应当记明被告的姓名、性别、居民身份证号码、年龄、民族、职业、工作单位、住所、联系方式；法人或者其他组织的名称、住所和法定代表人或者主要负责人的姓名、职务、联系方式。被告不提出答辩状的，不影响人民法院审理。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>所有案件都公开开庭审理吗？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>人民法院审理民事案件，除涉及国家秘密、个人隐私或者法律另有规定的以外，应当公开进行。离婚案件，涉及商业秘密的案件，当事人申请不公开审理的，人民法院可以不公开审理。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人不到法院开庭或中途退庭的将产生什么法律后果？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、原告经人民法院传票传唤，无正当理由拒不到庭的，或者未经法庭许可中途退庭的，可以按照撤回起诉处理，人民法院不再继续审理。如果被告反诉的，可以缺席审理并作出判决。 2、 被告经人民法院传票传唤，无正当理由拒不到庭的，或者未经法庭许可中途退庭的，可以缺席审理并作出判决。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>人民法院判决前原告是否可以申请不告被告了？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>法院判决前，原告申请撤诉的，由人民法院审查是否准许。如果人民法院不准许的，原告经人民法院传票传唤，无正当理由拒不到庭的，或者未经法庭许可中途退庭的，可以缺席审理并作出判决。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人是否可以申请人民法院延期开庭审理？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>有下列情形之一的，当事人可以申请人民法院延期开庭审理： （1）必须到庭的当事人和其他诉讼参与人有正当理由没有到庭的； （2）当事人临时提出回避申请的； （3）需要通知新的证人到庭，调取新的证据，重新鉴定、勘验，或者需要补充调查的； （4）其他应当推迟开庭的情形。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>诉讼时谁应提供证据证明相关事实？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、当事人对自己提出的诉讼请求所依据的事实或者反驳对方诉讼请求所依据的事实有责任提供证据加以证明。没有证据或者证据不足以证明当事人的事实主张的，由负有举证责任的当事人承担不利后果。 2、下列情形，由被告承担提供证据证明责任，如果不能证明，则承担不利法律后果： （1）因新产品制造方法发明专利引起的专利侵权诉讼，由制造同样产品的单位或者个人对其产品制造方法不同于专利方法承担举证责任； （2）高度危险作业致人损害的侵权诉讼，由加害人就受害人故意造成损害的事实或存在不可抗力等其他免责事由的事实承担举证责任； （3）因环境污染引起的损害赔偿诉讼，由加害人就法律规定的不承担责任或减轻责任的情形及其行为与损害结果之间不存在因果关系承担举证责任； （4）建筑物、构筑物或者其他设施及其搁置物、悬挂物发生脱落、坠落致人损害的侵权诉讼，由所有人、管理人或者使用人对其无过错承担举证责任；堆放物倒塌致人损害的侵权诉讼，由堆放人对其无过错承担举证责任； （5）饲养动物致人损害的侵权诉讼，由动物饲养人或者管理人就受害人有过错承担举证责任；动物园的动物致人损害的侵权诉讼，由动物园对其已尽到管理职责承担举证责任； （6）因缺陷产品致人损害的侵权诉讼，由产品的生产者就法律规定的免责事由承担举证责任； （7）因共同危险行为致人损害的侵权诉讼，由实施危险行为的人就其行为与损害结果之间不存在因果关系承担举证责任。 3、下列事实当事人不需要提供证据证明： （1）众所周知的事实； （2）自然规律及定理； （3）根据法律规定或者已知事实和日常生活经验法则，能推定出的另一事实； （4）已为人民法院发生法律效力的裁判所确认的事实； （5）已为仲裁机构的生效裁决所确认的事实； （6）已为有效公证文书所证明的事实。 但是除自然规律及定理以外的其他事实，当事人可以提供相反证据加以推翻。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人无法调查收集证据怎么办？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>符合下列条件之一的，当事人及其诉讼代理人可以申请人民法院调查收集证据： （1）申请调查收集的证据属于国家有关部门保存并须人民法院依职权调取的档案材料； （2）涉及国家秘密、商业秘密、个人隐私的材料； （3）当事人及其诉讼代理人确因客观原因不能自行收集的其他材料。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人如何申请人民法院调查收集证据？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人及其诉讼代理人申请人民法院调查收集证据，应当提交书面申请。申请书应当载明被调查人的姓名或者单位名称、住所地等基本情况、所要调查收集的证据的内容、需要由人民法院调查收集证据的原因及其要证明的事实。当事人及其诉讼代理人申请人民法院调查收集证据，不应迟于举证期限届满前7日。人民法院对当事人及其诉讼代理人的申请不予准许的，应当向当事人或其诉讼代理人送达通知书。当事人及其诉讼代理人可以在收到通知书的次日起3日内向受理申请的人民法院书面申请复议一次。人民法院应当在收到复议申请之日起5日内作出答复。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>什么情况下人民法院会主动调查收集证据？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>涉及可能有损国家利益、社会公共利益或者他人合法权益的事实，或者涉及依职权追加当事人、中止诉讼、终结诉讼、回避等与实体争议无关的程序事项时，人民法院会主动依职权调查收集证据。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>证据应在何时提交给人民法院？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、人民法院在送达案件受理通知书和应诉通知书时，同时向当事人送达举证通知书，通知书上载明提交证据的时间及逾期提交的法律后果。如果由人民法院指定的，适用普通程序的案件举证期限不少于30日，适用简易程序的案件，人民法院可以根据案件的具体情况确定举证期限，不受30日的限制。当事人也可以协商确定举证期限，并经人民法院认可。 2、当事人在举证期限内提交证据材料确有困难的，应当在举证期限内向人民法院申请延期举证，经法院准许，可以适当延长举证期限。当事人在延长的举证期限内提交证据材料仍有困难的，可以再次提出延期申请，是否准许由人民法院决定。 3、 当事人在举证期限内不提交证据的，视为放弃提交证据的权利。对于当事人逾期提交的证据材料，人民法院应当责令其说明理由；拒不说明理由或者理由不成立的，人民法院根据不同情形可以不予采纳该证据，或者采纳该证据但予以训诫、罚款。 4、对符合下列情形的证据，虽然超过举证期限提供，但人民法院仍将证据纳入审理范畴： （1）一审中的新证据：当事人在一审举证期限届满后新发现的证据；当事人确因客观原因无法在举证期限内提供，经人民法院准许，在延长的期限内仍无法提供的证据。 （2）二审中的新证据：一审庭审结束后新发现的证据；当事人在一审举证期限届满前申请人民法院调查取证未获准许，二审人民法院经审查认为应当准许并依当事人申请调取的证据。 （3）再审中的新证据：原审庭审结束后新发现的证据。 （4）视为新证据：当事人经人民法院准许延期举证，但因客观原因未能在准许的期限内提供，且不审理该证据可能导致裁判明显不公的，其提供的证据可视为新的证据。 人民法院在认定“新的证据”时应当综合考虑证据是否在举证期限或者延长的举证期限内已经客观存在，以及当事人未在期限内提供证据是否存在故意或重大过失的情形。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>民事案件审理期限有多长？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>第一审民事案件，适用简易程序审理的，应当在立案之日起3个月内审结。 适用普通程序审理的案件，应当在立案之日起6个月内审结。有特殊情况需要延长的，由本院院长批准，可以延长6个月；还需要延长的，报请上级人民法院批准。 第二审民事案件（即上诉案件），应当在第二审立案之日起3个月内审结。有特殊情况需要延长的，由本院院长决定。 人民法院审理对民事裁定的上诉案件，应当在第二审立案之日起30日内作出终审裁定。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>能否申请证人回避</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>根据我国《民事诉讼法》规定，凡是知道案件情况的单位和个人，都有义务出庭作证。有关单位的负责人应当支持证人作证。 民事诉讼中的回避制度适用于审判人员、书记员、翻译人员、鉴定人、勘验人。因此，证人不适用回避制度，但是与一方当事人或者其代理人有利害关系的证人出具的证言是不能单独作为认定案件事实的依据。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>什么情况下利害关系人可以向人民法院申请保全？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>保全，包括财产保全和证据保全，是指采取查封、扣押、冻结及法律规定的其他方法，将财产或证据予以固定的法律方法。下列情况下，利害关系人可以向人民法院申请财产保全或证据保全： （1）起诉前，被申请人存在转移、隐匿、出卖或者毁损财产等行为，情况紧急，如果不立即采取财产保全措施将会使申请人的合法权益受到难以弥补的损害的； （2）起诉前，被申请人作出或可能作出损害申请人合法权益的行为，或应当作出一定行为，而没有作出一定行为，情况紧急，如果不立即采取行为保全措施，责令被申请人作出一定行为或禁止其作出一定行为，将会使申请人的合法权益受到难以弥补的损害的； （3）起诉前，情况紧急，证据可能灭失或者如果不采取保全措施，证据就难以取得的。 （4）当事人申请仲裁前，如遇情况紧急，如果不立即采取保全措施将会使其合法权益受到难以弥补的损害的，或因情况紧急，证据可能灭失或者以后难以取得的，申请人可以向人民法院申请采取保全措施。 （5）诉讼过程中，如果因当事人一方的行为或者其他原因，可能使判决难以执行或者造成当事人其他损害的，对方当事人向人民法院申请财产保全或行为保全，人民法院可以根据申请裁定对当事人一方的财产进行保全、责令当事人一方作出一定行为或者禁止当事人一方作出一定行为。 （6）诉讼过程中，如果出现证据可能灭失或者以后难以取得的情况，当事人可以向人民法院申请保全证据。 在必要时，即使当事人没有提出申请，人民法院也可以主动裁定采取财产、行为或证据保全措施。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>利害关系人可以向哪个地区的人民法院申请诉前保全？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>起诉前或申请仲裁前，利害关系人申请财产保全或行为保全的，可以向被保全财产所在地、被申请人住所地或者对案件有管辖权的人民法院申请采取财产保全或行为保全措施。 起诉前，利害关系人申请证据保全的，可以向证据所在地、被申请人住所地或者对案件有管辖权的人民法院申请采取证据保全措施。 起诉前或申请仲裁前申请保全的，申请人应当提供担保，担保的数额，应当相当于请求保全的数额。不提供担保的，人民法院应当裁定驳回申请人的申请。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>诉讼过程中申请保全是否需要提供担保和交费？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>诉讼过程中，人民法院采取保全措施，可以责令申请人提供担保，担保的数额应当相当于请求保全的数额。人民法院责令申请人提供担保，而申请人不提供担保的，应当裁定驳回申请。申请保全有错误的，申请人应当赔偿被申请人因保全所遭受的损失。 申请财产保全时，申请人应当向人民法院交纳申请费，在案件审结后由败诉方负担。不交纳申请费的，人民法院不予受理。 申请费的标准是：保全财产的金额或者价额不满1000元或者不涉及财产数额的，每件交纳30元；超过1000元至10万元的部分，按1%交纳；超过10万元的部分，按0.5%交纳。但是，当事人申请保全措施交纳的费用最多不超过5000元。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人如何申请证据保全？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人申请人民法院保全证据的，应在举证期限届满前7日向人民法院提出书面申请。申请书应当载明：当事人及其基本情况；申请保全证据的具体内容、范围、所在地点；请求保全的证据能够证明的对象；申请理由，包括证据可能灭失或者以后难以取得，且当事人及其诉讼代理人因客观原因不能自行收集的具体说明。申请人应提供证明当事人之间存在申请人主张的民事关系（如被申请人实施了侵权行为）的初步证据。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>财产被采取保全措施后能否解除？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>申请人在人民法院采取诉前保全措施后30日内不依法提起诉讼或者申请仲裁的，人民法院应当解除保全。 财产纠纷案件，被申请人提供担保的，人民法院应当裁定解除保全。当事人对人民法院保全裁定不服的，可以申请复议一次。复议期间不停止裁定的执行。 对当事人的复议申请，人民法院应及时审查，裁定不当的，作出新的裁定变更或者撤销原裁定。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>民事案件二审能不能向法院提起管辖权异议？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>根据我国《民事诉讼法》规定，人民法院受理案件后，当事人对管辖权有异议的，应当在提交答辩状期间提出。当事人未提出管辖异议，并应诉答辩的，视为受诉人民法院有管辖权，但违反级别管辖和专属管辖规定的除外。因此，二审期间原则上不能提出管辖权异议，但如果因级别管辖和专属管辖而提出异议，则属例外情况。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>什么是小额诉讼？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>根据《民事诉讼法》规定，基层人民法院和它派出的法庭审理的事实清楚、权利义务关系明确、争议不大，标的额为各省、自治区、直辖市上年度就业人员年平均工资百分之三十以下，符合适用简易程序条件的简单民事案件，为小额诉讼，实行一审终审。其程序比简易程序还简便，便于当事人快速行使诉权，合理配置司法资源，节约诉讼成本。对于生效的裁判文书，当事人、第三人或案外人可通过审判监督程序予以救济。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>哪些财产不能抵押？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>根据《中华人民共和国物权法》规定：下列财产不得抵押：　（一）土地所有权；　　（二）耕地、宅基地、自留地、自留山等集体所有的土地使用权，但法律规定可以抵押的除外；　　（三）学校、幼儿园、医院等以公益为目的的事业单位、社会团体的教育设施、医疗卫生设施和其他社会公益设施；　　（四）所有权、使用权不明或者有争议的财产；　　（五）依法被查封、扣押、监管的财产；　　（六）法律、行政法规规定不得抵押的其他财产。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>离婚损害赔偿的内容包含什么？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>《最高人民法院关于适用＜中华人民共和国婚姻法＞若干问题解释一》规定：婚姻法第四十六条规定的“损害赔偿”包括物质损害赔偿和精神损害赔偿。涉及精神损害赔偿的，适用《最高人民法院关于确定民事侵权精神损害赔偿责任若干问题的解释》的有关规定。　　《最高人民法院关于确定民事侵权精神损害赔偿责任若干问题的解释》第10条规定：精神损害的赔偿数额根据以下因素确定：（一）侵权人的过错程度，法律另有规定的除外；（二）侵害的手段、场合、行为方式等具体情节；（三）侵权行为所造成的后果；（四）侵权人的获利情况；（五）侵权人承担责任的经济能力；　（六）受诉法院所在地平均生活水平。　　根据以上规定，离婚损害赔偿包含物质损害赔偿和精神损害赔偿。物质损害赔偿主要是财产损害赔偿，是赔偿离婚过错方造成的实际财产损失，过错方对此应当全部赔偿。精神损害赔偿主要是对受害方进行的精神抚慰，在确定离婚损害赔偿的数额时，应当考虑一些因素：一是要考虑赔偿数额应当能够抚慰婚姻无过错方所受到的心灵上的创伤和精神上的痛苦，且要以受理诉讼的人民法院所在地的基本生活水平为准；二是要考虑过错方的经济负担能力，体现出对过错方的有效制裁；三是要考虑过错方侵害的过程程度、手段、场合、后果和影响等具体情节确定其赔偿责任，以保护婚姻当事人的合法权益。</content> 
      </item> 
    </items> 
  </category>  
  <category> 
    <name>刑事诉讼指南</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>刑事诉讼如何控告和立案？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>刑事诉讼法规定：任何单位和个人发现有犯罪事实或者犯罪嫌疑人，有权利也有义务向公安机关、人民检察院或者人民法院报案或者举报。被害人对侵犯其人身、财产权利的犯罪事实或者犯罪嫌疑人，有权向公安机关、人民检察院或者人民法院报案或者控告。 公安机关、人民检察院或者人民法院对于报案、控告、举报，都应当接受。对于不属于自己管辖的，应当移送主管机关处理，并且通知报案人、控告人、举报人；对于不属于自己管辖而又必须采取紧急措施的，应当先采取紧急措施，然后移送主管机关。报案、控告、举报可以用书面或者口头提出。接受口头报案、控告、举报的工作人员，应当写成笔录，经宣读无误后，由报案人、控告人、举报人签名或者盖章。 　　接受控告、举报的工作人员，应当向控告人、举报人说明诬告应负的法律责任。但是，只要不是捏造事实，伪造证据，即使控告、举报的事实有出入，甚至是错告的，也要和诬告严格加以区别。 　　公安机关、人民检察院或者人民法院应当保障报案人、控告人、举报人及其近亲属的安全。报案人、控告人、举报人如果不愿公开自己的姓名和报案、控告、举报的行为，应当为他保守秘密。 人民法院、人民检察院或者公安机关对于报案、控告、举报和自首的材料，应当按照管辖范围，迅速进行审查，认为有犯罪事实需要追究刑事责任的时候，应当立案；认为没有犯罪事实，或者犯罪事实显著轻微，不需要追究刑事责任的时候，不予立案，并且将不立案的原因通知控告人。控告人如果不服，可以申请复议。 对于自诉案件，被害人有权向人民法院直接起诉。被害人死亡或者丧失行为能力的，被害人的法定代理人、近亲属有权向人民法院起诉。人民法院应当依法受理。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>人民法院直接受理自诉案件的范围有哪些？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>人民法院直接受理的自诉案件包括： （一）告诉才处理的案件： 　　1.侮辱、诽谤案（刑法第二百四十六条规定的，但是严重危害社会秩序和国家利益的除外）； 　　2.暴力干涉婚姻自由案（刑法第二百五十七条第一款规定的）； 　　3.虐待案（刑法第二百六十条第一款规定的）； 　　4.侵占案（刑法第二百七十条规定的）。 　　（二）人民检察院没有提起公诉，被害人有证据证明的轻微刑事案件： 　　1.故意伤害案（刑法第二百三十四条第一款规定的）； 　　2.非法侵入住宅案（刑法第二百四十五条规定的）； 　　3.侵犯通信自由案（刑法第二百五十二条规定的）； 　　4.重婚案（刑法第二百五十八条规定的）； 　　5.遗弃案（刑法第二百六十一条规定的）； 　　6.生产、销售伪劣商品案（刑法分则第三章第一节规定的，但是严重危害社会秩序和国家利益的除外）； 　　7.侵犯知识产权案（刑法分则第三章第七节规定的，但是严重危害社会秩序和国家利益的除外）； 　　8.属于刑法分则第四章、第五章规定的，对被告人可能判处三年有期徒刑以下刑法的案件。 　　对以上八项案件，被害人直接向人民法院起诉的，人民法院应当依法受理。对于其中证据不足、可由公安机关受理的，或者认为对被告人可能判处三年有期徒刑以上刑罚的，应当移送公安机关立案侦查。 　　（三）被告人有证据证明对被告人侵犯自己人身、财产权利的行为应当依法追究刑事责任，而公安机关或者人民检察院已经作出不予追究的书面决定的案件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>刑事诉讼中哪些情形当事人可以申请回避？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>根据刑事诉讼法对规定：审判人员、检察人员、侦查人员有下列情形之一的，应当自行回避，当事人及其法定代理人也有权要求他们回避：（一）是本案的当事人或者是当事人的近亲属的；（二）本人或者他的近亲属和本案有利害关系的；（三）担任过本案的证人、鉴定人、辩护人、诉讼代理人的；（四）与本案当事人有其他关系，可能影响公正处理案件的。 　审判人员、检察人员、侦查人员接受当事人及其委托的人的请客送礼，或违反规定会见当事人及其委托人的，应当依法追究法律责任。当事人及其法定代理人有权要求他们回避。 审判人员、检察人员、侦查人员的回避，应当分别由院长、检察长、公安机关负责人决定；院长的回避，由本院审判委员会决定；检察长和公安机关负责人的回避，由同级人民检察院检察委员会决定。 对驳回申请回避的决定，当事人及其法定代理人可以申请复议一次。 关于回避的规定适用于书记员、翻译人员和鉴定人。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>刑事诉讼中被告人如何行使辩护权？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>根据刑事诉讼法规定：犯罪嫌疑人、被告人除自己行使辩护权以外，还可以委托一至二人作为辩护人。下列的人可以被委托为辩护人：（一）律师；（二）人民团体或者犯罪嫌疑人、被告人所在单位推荐的人；（三）犯罪嫌疑人、被告人的监护人、亲友。正在被执行刑罚或者依法被剥夺、限制人身自由的人，不得担任辩护人。 犯罪嫌疑人自被侦查机关第一次讯问或者采取强制措施之日起，有权委托辩护人；在侦查期间，只能委托律师作为辩护人。被告人有权随时委托辩护人。在审判过程中，被告人可以拒绝辩护人继续为他辩护，也可以另行委托辩护人辩护。 侦查机关在第一次讯问犯罪嫌疑人或者对犯罪嫌疑人采取强制措施的时候，应当告知犯罪嫌疑人有权委托辩护人。人民检察院自收到移送审查起诉的案件材料之 日起三日以内，应当告知犯罪嫌疑人有权委托辩护人。人民法院自受理案件之日起三日以内，应当告知被告人有权委托辩护人。犯罪嫌疑人、被告人在押期间要求委托辩护人的，人民法院、人民检察院和公安机关应当及时转达其要求。 犯罪嫌疑人、被告人在押的，也可以由其监护人、近亲属代为委托辩护人。辩护人接受犯罪嫌疑人、被告人委托后，应当及时告知办理案件的机关。 犯罪嫌疑人、被告人因经济困难或者其他原因没有委托辩护人的，本人及其近亲属可以向法律援助机构提出申请。对符合法律援助条件的，法律援助机构应当指派律师为其提供辩护。 犯罪嫌疑人、被告人是盲、聋、哑人，或者是尚未完全丧失辨认或者控制自己行为能力的精神病人，没有委托辩护人的，人民法院、人民检察院和公安机关应当通知法律援助机构指派律师为其提供辩护。 犯罪嫌疑人、被告人可能被判处无期徒刑、死刑，没有委托辩护人的，人民法院、人民检察院和公安机关应当通知法律援助机构指派律师为其提供辩护。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>辩护人有哪些权利和义务？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>辩护人的责任是根据事实和法律，提出犯罪嫌疑人、被告人无罪、罪轻或者减轻、免除其刑事责任的材料和意见，维护犯罪嫌疑人、被告人的诉讼权利和其他合法权益。 辩护律师在侦查期间可以为犯罪嫌疑人提供法律帮助；代理申诉、控告；申请变更强制措施；向侦查机关了解犯罪嫌疑人涉嫌的罪名和案件有关情况，提出意见。 辩护律师可以同在押的犯罪嫌疑人、被告人会见和通信。其他辩护人经人民法院、人民检察院许可，也可以同在押的犯罪嫌疑人、被告人会见和通信。 辩护律师持律师执业证书、律师事务所证明和委托书或者法律援助公函要求会见在押的犯罪嫌疑人、被告人的，看守所应当及时安排会见，至迟不得超过四十八小时。危害国家安全犯罪、恐怖活动犯罪、特别重大贿赂犯罪案件，在侦查期间辩护律师会见在押的犯罪嫌疑人，应当经侦查机关许可。上述案件，侦查机关应当事先通知看守所。 辩护律师会见在押的犯罪嫌疑人、被告人，可以了解案件有关情况，提供法律咨询等；自案件移送审查起诉之日起，可以向犯罪嫌疑人、被告人核实有关证据。辩护律师会见犯罪嫌疑人、被告人时不被监听。 辩护律师自人民检察院对案件审查起诉之日起，可以查阅、摘抄、复制本案的案卷材料。其他辩护人经人民法院、人民检察院许可，也可以查阅、摘抄、复制上述材料。 辩护人认为在侦查、审查起诉期间公安机关、人民检察院收集的证明犯罪嫌疑人、被告人无罪或者罪轻的证据材料未提交的，有权申请人民检察院、人民法院调取。 辩护人收集的有关犯罪嫌疑人不在犯罪现场、未达到刑事责任年龄、属于依法不负刑事责任的精神病人的证据，应当及时告知公安机关、人民检察院。 辩护律师经证人或者其他有关单位和个人同意，可以向他们收集与本案有关的材料，也可以申请人民检察院、人民法院收集、调取证据，或者申请人民法院通知证人出庭作证。辩护律师经人民检察院或者人民法院许可，并且经被害人或者其近亲属、被害人提供的证人同意，可以向他们收集与本案有关的材料。 辩护人或者其他任何人，不得帮助犯罪嫌疑人、被告人隐匿、毁灭、伪造证据或者串供，不得威胁、引诱证人作伪证以及进行其他干扰司法机关诉讼活动的行为。 辩护律师对在执业活动中知悉的委托人的有关情况和信息，有权予以保密。但是，辩护律师在执业活动中知悉委托人或者其他人，准备或者正在实施危害国家安全、公共安全以及严重危害他人人身安全的犯罪的，应当及时告知司法机关</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>刑事诉讼中的被害人如何委托代理人？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>公诉案件的被害人及其法定代理人或者近亲属，附带民事诉讼的当事人及其法定代理人，自案件移送审查起诉之日起，有权委托诉讼代理人。自诉案件的自诉人及其法定代理人，附带民事诉讼的当事人及其法定代理人，有权随时委托诉讼代理人。 人民检察院自收到移送审查起诉的案件材料之日起三日以内，应当告知被害人及其法定代理人或者其近亲属、附带民事诉讼的当事人及其法定代理人有权委托诉 讼代理人。人民法院自受理自诉案件之日起三日以内，应当告知自诉人及其法定代理人、附带民事诉讼的当事人及其法定代理人有权委托诉讼代理人。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>受害人如何提起刑事附带民事诉讼？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>被害人由于被告人的犯罪行为而遭受物质损失的，在刑事诉讼过程中，有权提起附带民事诉讼。被害人死亡或者丧失行为能力的，被害人的法定代理人、近亲属有权提起附带民事诉讼。如果是国家财产、集体财产遭受损失的，人民检察院在提起公诉的时候，可以提起附带民事诉讼。 人民法院在必要的时候，可以采取保全措施，查封、扣押或者冻结被告人的财产。附带民事诉讼原告人或者人民检察院可以申请人民法院采取保全措施。人民法院采取保全措施，适用民事诉讼法的有关规定。 人民法院审理附带民事诉讼案件，可以进行调解，或者根据物质损失情况作出判决、裁定。 附带民事诉讼应当同刑事案件一并审判，只有为了防止刑事案件审判的过分迟延，才可以在刑事案件审判后，由同一审判组织继续审理附带民事诉讼。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item> 
    </items> 
  </category>  
  <category> 
    <name>行政诉讼指南</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>公民、法人和其他组织针对哪些具体行政行为可以提起行政诉讼？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>（1）对拘留、罚款、吊销许可证和执照、责令停产停业、没收财物等行政处罚不服的； 　　（2）对限制人身自由或者对财产的查封、扣押、冻结等行政强制措施不服的； 　　（3）认为行政机关侵犯法律规定的经营自主权的； 　　（4）认为符合法定条件申请行政机关颁发许可证和执照，行政机关拒绝颁发或者不予答复的； 　　（5）申请行政机关履行保护人身权、财产权的法定职责，行政机关拒绝履行或者不予答复的； 　　（6）认为行政机关没有依法发给抚恤金的； 　　（7）认为行政机关违法要求履行义务的； 　　（8）认为行政机关侵犯其他人身权、财产权的。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>哪些行为不属于行政诉讼的受案范围？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>（1）国防、外交等国家行为； 　　（2）行政法规、规章或者行政机关制定、发布的具有普遍约束力的决定、命令； 　　（3）行政机关对行政机关工作人员的奖惩、任免等决定； 　　（4）法律规定由行政机关最终裁决的具体行政行为； 　　（5）公安、国家安全等机关依照刑事诉讼法的明确授权实施的行为； 　　（6）行政机关根据人民法院的协助执行通知书实施的行为，但行政机关在协助执行时扩大范围或违法采取措施造成损害的除外； 　　（7）调解行为以及法律规定的仲裁行为； 　　（8）不具有强制力的行政指导行为； 　　（9）驳回当事人对行政行为提起申诉的重复处理行为； 　　（10）对公民、法人或者其他组织权利义务不产生实际影响的行为。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>公民、法人和其他组织针对省、市人民政府的哪些具体行政行为可以提起行政诉讼？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>（1）省、市人民政府作出和改变原具体行政行为的行政复议决定； 　　（2）省、市人民政府作出的不予受理、终止行政复议决定； 　　（3）省人民政府作出的涉及外商投资企业批准证书或台港澳侨投资企业批准证书的行为； 　　（4）省、市人民政府根据法律、行政法规的相关规定作出的行政裁决行为； 　　（5）省、市人民政府在法定期限内拒绝复议、不予答复或者其他不履行法定职责的行为； 　　（6）省、市人民政府作出的对公民、法人或者其他组织权利义务产生实际影响的其他具体行政行为。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人以省、市人民政府为被告提起行政诉讼哪些情形不予受理？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>（1）针对省、市人民政府作出的信访答复、复查、复核意见提起的行政诉讼； 　　（2）针对省、市人民政府对公民、法人或者其他组织的信访请求不予答复提起的行政诉讼； 　　（3）针对省人民政府作出的对行政区划的勘定、调整或者征收土地的决定，以及据此决定作出的确认自然资源所有权或者使用权的行政复议决定提起的行政诉讼； 　　（4）针对法律规定的其他由省、市人民政府作出的最终裁决提起的行政诉讼； 　　（5）针对省、市人民政府作出的不具有强制力的行政指导行为，以及其他对公民、法人或者其他组织权利义务不产生实际影响的行政行为提起的行政诉讼； 　　（6）原告主体资格不符合的； 　　（7）超过法律规定的起诉期限的； 　　（8）其他明显不符合行政诉讼立案条件的。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打行政官司的起诉期限多长？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、一般来讲，当事人应在知道行政机关作出具体行政行为之日起3个月内起诉。 2、当事人申请行政机关履行法定职责，行政机关在接到申请之日起60日内不履行的，当事人可以向人民法院起诉；但在紧急情况下请求行政机关履行保护其人身权、财产权的法定职责，行政机关不履行的，当事人可以起诉的期限不受60日限制。 3、行政机关作出具体行政行为时，没有制作或者没有送达法律文书的，当事人可以到人民法院起诉，只要能证明具体行政行为存在，人民法院应当受理。 4、行政机关作出具体行政行为时，未告知当事人享有起诉权利或者起诉期限的，一般来讲，如果当事人不知道其享有起诉权利或起诉期限的，其起诉期限应从知道或者应当知道其诉讼权利或者起诉期限之日起计算，但从知道或者应当知道具体行政行为内容之日起最长不得超过2年。 5、当事人不知道行政机关作出的具体行政行为内容的，到人民法院起诉的期限从知道或者应当知道具体行政行为内容之日起计算。对涉及不动产的具体行政行为，如果在具体行政行为作出之日起超过20年起诉的，人民法院不予受理。对其他具体行政行为，如果在具体行政行为作出之日起超过5年起诉的，人民法院不予受理。 6、对行政复议决定不服， 一般来讲，当事人可以在接到复议决定书之日起15日内起诉。复议机关逾期不作出决定的，可以在复议期满之日起15日内起诉。 7、复议决定未告知当事人诉权或者法定起诉期限的，起诉期限从当事人知道或者应当知道诉权或者起诉期限之日起计算，但从知道或者应当知道复议决定之日起最长不得超过2年。 8、 由于不属于当事人自身的原因超过起诉期限的，被耽误的时间不计算在起诉期间内。因人身自由受到限制而不能到人民法院起诉的，被限制人身自由的时间不计算在起诉有效期间内。 9、如果发生不能预见、不能避免且不能克服的客观情况，如地震，山洪等，或者其他特殊情况耽误法定期限的，当事人可以在障碍消除后10日内向人民法院申请延长期限，是否准许由人民法院决定。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>行政诉讼侵权赔偿相关问题</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、受到行政机关的不法侵害，可以要求赔偿吗？国家机关和国家工作人员的违法失职行为侵犯了公民、法人或者其他组织的合法权益造成损害，国家应当承担赔偿责任。我国宪法规定，由于国家机关和国家工作人员侵犯公民权利而受到损失的人，有依照法律取得赔偿的权利。民法通则也规定，国家机关或者国家机关工作人员在执行职务中，侵犯公民、法人的合法权益造成损害的，应当承担民事责任。我国的国家赔偿法，对国家机关及其工作人员侵犯公民、法人或者其他组织的合法权益造成损害的赔偿作了专门规定。行政诉讼法规定，公民、法人或者其他组织的合法权益受到行政机关或者行政机关工作人员作出的具体行政行为侵犯造成损害的，有权请求赔偿。 　　2、如果只提出赔偿要求，怎么办理？ 根据行政诉讼法规定，公民、法人或者其他组织单独就损害赔偿提出请求，应当先向给自己合法权益造成损害的行政机关提出。该行政机关应认真听取请求人的要求，然后依据法律、法规的有关规定，结合损害的实际情况提出处理办法。如果请求人同意行政机关的赔偿处理办法，赔偿问题就解决了，不必再到人民法院提起诉讼；如果请求人不同意行政机关的赔偿处理办法，可以向人民法院就赔偿问题提起诉讼。 　　3、谁赔偿？怎样赔偿？行政诉讼法规定，行政机关或者行政机关工作人员作出的具体行政行为侵犯公民、法人或者其他组织的合法权益造成损害的，由该行政机关或者该行政机关工作人员所在的行政机关负责赔偿。这里，包括了两种情况：一是行政机关作出具体行政行为侵犯了公民、法人或者其他组织的合法权益，造成损害的，由该行政机关负责赔偿；二是行政机关工作人员在执行职务中，侵犯了公民、法人或者其他组织的合法权益造成了损害，应当由该行政机关工作人员所在的行政机关负责赔偿。 　4、对赔偿诉讼能调解吗？根据行政诉讼法的规定，赔偿诉讼可以适用调解。但调解必须当事人自愿，不得强迫。如果法律、法规明确规定了赔偿数额的范围，人民法院应当在此范围内进行调解；如果法律、法规没有明确规定赔偿数额的范围，调解不应当违背法律、法规规定的原则。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>行政诉讼如何承担举证责任？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>行政诉讼“不同于”民事诉讼和刑事诉讼，行政诉讼一般由被告行政机关负举证责任，即被告对作出的行政行为的合法性负举证责任。 　（一）原告的举证范围 　 1、公民，法人或者其他组织向人民法院起诉时，应当提供其符合起诉条件的相应的证据材料。单独提起行政赔偿诉讼的，应在起诉前已向赔偿义务机关申请赔偿，在起诉时须提供赔偿义务机关已先行政处理或逾期不予赔偿的证据材料。 　　2、在起诉被告不作为的案件中，原告应当提供其在行政程序中曾经提出申请的证据材料。但有下列情况的除外：被告应依职权主动履行法定职责的；原告因被告受理申请的登记制度不完备等正当事由不能提供相关证据材料并能够作出合理说明的。 　　3、在行政赔偿诉讼中，原告应当对被诉具体行政行为造成损害的事实提供证据。 　　当然，原告也有权主动提供证据证明被诉具体行政行为违法，如果不能证明，不影响被告的举证责任。 　　（二）被告举证范围 　　被告对作出的具体行政行为是否合法负有举证责任，应当在收到起诉状副本之日起十日内，提供证据以作出被诉具体行政行为的全部证据和所依据的规范性文件。被告因不可抗力或者客观上不能控制的其他正当事由，不能有前款规定的期限内提供证据的，应当在收到起诉状副本之日起十日内向人民法院提出延期提供证据的书面申请。被告不提供或者无正当理由逾期提供证据的，视为被诉具体行政行为没有相应的证据。此外，在诉讼过程中，被告及其诉讼代理人不得自行向原告和证人收集证据。原告或者第三人提出其在行政程序中没有提出的反驳理由或者证据的，经人民法院准许，被告方可补充相应的证据。当被告认为原告起诉超过法定期限的，由被告承担举证责任。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>行政案件审理期限有多长？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>第一审行政案件的审理期限为3个月；有特殊情况需要延长的，经江苏省高级人民法院批准可以延长3个月。江苏省高级人民法院审理第一审行政案件需要延长期限的，由最高人民法院批准，可以延长3个月。 人民法院单独受理的第一审行政赔偿案件的审理期限为3个月；一并审理行政赔偿请求案件的审理期限与该行政案件的审理期限相同。如因特殊情况不能按期结案，需要延长审限的，按审理行政案件的规定报批。 人民法院审理第二审行政案件，应当在收到上诉状之日起2个月内审结。有特殊情况需要延长的，由江苏省高级人民法院批准。江苏省高级人民法院审理第二审行政案件需要延长的，由最高人民法院批准。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item> 
    </items> 
  </category>  
  <category> 
    <name>申请执行指南</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>哪些法律文书可以向法院申请执行？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>人民法院据以执行的法律文书应当是已经发生法律效力、具有给付内容的下列文书： l、人民法院民事、行政判决、裁定书，民事调解书，行政赔偿判决、调解书，民事制裁决定，支付令，以及刑事附带民事判决、裁定、调解书； 2、依法应由人民法院执行的行政处罚决定、行政处理决定； 3、我国仲裁机构作出的仲裁裁决和调解书； 4、公证机关依法赋予强制执行效力的关于追偿债款、物品的债权文书； 5、经人民法院裁定承认其效力的外国法院以及台湾法院作出的判决、裁定，以及国外仲裁机构作出的仲裁裁决； 6、法律规定由人民法院执行的其他法律文书。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>向人民法院申请执行的期限是多少？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>申请执行民事、刑事判决中的财产部分，申请执行的期间为二年。申请执行期限，从法律文书规定履行期限的最后一日起算，法律文书规定分期履行的，从规定的每次履行期间的最后一日起算。法律文书未规定履行期间的，从法律文书生效之日起计算。 申请执行生效的行政判决书、行政裁定书、行政赔偿判决书和行政赔偿调解书的期限为1年。行政机关、法人或者其他组织申请执行的期限为180日。申请执行的期限从法律文书规定的履行期间最后一日起计算。法律文书没有规定履行期限的，从该法律文书送达当事人之日起计算。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>申请执行应向人民法院提交哪些文件和证件？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、申请执行书。申请执行书中应当写明申请执行的理由、事项、执行标的，以及申请执行人所了解的被执行人的财产状况。 申请执行人写申请执行书确有困难的，可以口头提出申请。人民法院接待人员对口头申请应当制作笔录，由申请执行人签字或盖章。 外国一方当事人申请执行的，应当提交中文申请执行书。当事人所在国与我国缔结或共同参加的司法协助条约有特别规定的，按照条约规定办理。 2、生效法律文书副本。 3、申请执行人的身份证明。公民个人申请的，应当出示居民身份证；法人申请的，应当提交法人营业执照副本和法定代表人身份证明；其他组织申请的，应当提交营业执照副本和主要负责人身份证明。 4、继承人或权利承受人申请执行的，应当提交继承或承受权利的证明文件。 5、申请执行仲裁机构的仲裁裁决，应当向人民法院提交有仲裁条款的合同书或仲裁协议书。 申请执行国外仲裁机构的仲裁裁决的，应当提交经我国驻外使领馆认证或我国公证机关公证的仲裁裁决书中文本。 6、申请执行人可以委托代理人代为申请执行。委托代理的，应当向人民法院提交经委托人签字或盖章的授权委托书，写明委托事项和代理人的权限。 委托代理人代为放弃、变更民事权利，或代为进行执行和解，或代为收取执行款项的，应当有委托人的特别授权。 7、其他应当提交的文件或证件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人应当向那个法院申请执行？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>根据有关法律规定：人民法院的生效裁判文书，应当向第一审人民法院申请执行，或者与第一审人民法院同级的被执行的财产所在地人民法院执行。由人民法院执行的其他法律文书，由被执行人住所地或者被执行的财产所在地人民法院执行。 宿迁市中级人民法院受理下列执行案件：1、经人民法院裁定承认其效力的外国法院作出的判决、裁定，以及国外仲裁机构作出的仲裁裁决；2、对本院一审已经发生法律效力的民事、行政判决、裁定、调解书，民事制裁决定、支付令，以及刑事附带民事判决、裁定、调解书；3、当事人申请执行被执行人住所地或财产所在地在我市辖区的仲裁机构裁决；4、市级以上行政机关申请标的额为5000元以上或其他机关申请执行的标的额为10万元以上的行政处罚决定、行政处理决定；5、公证机关依法赋予强制执行效力的关于追偿债款、物品的债权文书；6、其他应由本院执行的案件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人如何递交申请执行书？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>申请执行应当以书面形式提出，应写明当事人基本情况、申请执行的依据、理由及事项，裁判文书主要内容、请求执行的数额，即执行标的，并附有核对无 异的生效裁判文书的复印件。我国仲裁机构作出的仲裁裁决或调解应附有生效依据，送达回证及证明文书。 　　公民个人申请执行的，应当提供核对无异的本人身份证复印件；无身份证的应提交户口簿或公安机关出具的身份证明材料；企业法人申请执行的，应当提交企业法人营业执照复印件和法定代表人身份证明；机关或事业单位申请的，应提交法人代码证和法定代表人身份证明书。 　　申请执行仲裁机构的仲裁裁决，应当提交有仲裁条款的合同书或仲裁协议书。委托他人代为申请执行的，应当提交授权委托书，写明委托事项和代理人的权限。继承人或权利继受人申请执行的，应当提交继承或继受权利的证明文件。 国外一方当事人申请执行的，应当提交中文申请执行文书，当事人所在国与我国缔结或共同参加的司法协助条约有特别规定的，按照条约规定办理。 　　申请执行人有义务向人民法院提供被执行人的详细情况和财产线索。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>什么情况下可以申请先予执行？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>一般情况下，民事官司的执行以生效的判决为依据，需要等到判决生效后进行，但对于某些原告来说，等到判决生效后才执行，他们的生活将难以维持，他们的生产或经营就会受到严重影响。为此，法律设立了先予执行制度。 　　所谓先予执行，就是指人民法院在审理民事案件的过程中，因当事人一方生产或生活上的迫切需要，根据其申请，在作出判决前，裁定一方当事人给付另一方当事人一定的财物，或者立即实施或停止某种行为，并立即执行的措施。可见，先予执行措施的采取可以救原告的燃眉之急，并有利于法院及时而切实地保护当事人的合法权益，意义十分重大。 　　根据《民事诉讼法》的规定，人民法院裁定先予执行应当符合以下条件： 　　第一， 当事人提出申请。先予执行是因为当事人一方生产、生活急需而采取的措施，而是否急需，只有当事人体会最深。所以只有在当事人提出申请的情况下，人民法院才能裁定先予执行。 　 　第二， 当事人之间权利义务关系明确，不先予执行将严重影响申请人的生活或者生产经营。裁定先予执行，实际上是在判决确定前，实现未来判决确认的部分实体权利。因此，裁定先予执行必须以当事人之间权利义务关系明确为前提。“权利义务关系明确”是指在民事法律关系中，谁是享有权利的一方，谁是负担义务的一方，以及各自享有什么样的权利、负担什么样的义务都是明确的。所谓“严重影响”，是指申请人难以甚至无法维持基本的生产、生活需要，如果对申请人没有产生这种影响， 不能采取先予执行的措施。 　　第三， 被申请人有履行能力。如果被申请人没有履行义务的可能，比如被申请人要破产了，或者被申请人身无分文，又无任何有价值的财物，不能裁定先予执行。 　 　另外，申请先予执行应当向人民法院递交申请书，书写申请书有困难的，可以口头申请。人民法院对当事人先予执行的申请应当进行审查，认为符合先予执行条件 和适用范围的裁定先予执行，不符合先予执行条件和适用范围的驳回申请。当事人对先予执行的裁定不服，不得提起上诉，但可向作出裁定的人民法院申请复议一 次，复议期间不停止裁定的执行。复议撤销先予执行裁定的，应执行回转，将已执行的财产返还被申请人。 在适用的案件类型上，根据《民事诉讼法》规定，人民法院对下列案件，根据当事人的申请，可以裁定先予执行：（一）追索赡养费、抚养费、抚育费、抚恤金、医疗费 用的。这类案件，申请人大多是由被申请人供养的，往往依靠被申请人给付生活费或者支付医疗费用，在人民法院判决之前，如不先予执行，申请人会陷入困境。（二）追索劳动报酬的。这类案件，属于申请人付出劳动报酬，如应得的工资、劳务报酬等，申请人是依靠劳动收入维持生活和供养家属的，不及时给付也会影响申请人及其供养家属的生活需要。（三）因情况紧急需要先予执行的。这类案件，主要是案件的诉讼请求涉及申请人（公民、法人或其他组织）生产经营上的紧急需要，如拖延到人民法院对案件判决以后给付，势必严重影响申请人的生产经营，造成更大的损失。 申请先予执行的， 人民法院可以责令申请人提供担保，申请人不提供担保的人民法院可以驳回申请。先予执行申请人败诉的，应当赔偿被申请人因先予执行遭受的财产损失。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>申请执行是否需要缴纳费用？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、 申请执行无需预先缴纳申请执行费，但人民法院在执行到位的首批执行款扣除人民法院依法应收取的执行费。缴费标准：执行金额或价额在1万元以下的，每件交纳 50元；一万元至50万元的，按执行金额或价额的千分之五交纳；50万元以上的，按执行金额或价额的千分之一再加2000元交纳； 2、执行过程中人民法院收取执行中产生的实际支出费用，如交通、住宿等费用。 3、人民法院收取的执行费，从执行款中优先扣除。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>申请执行需要提交哪些材料？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、执行申请书。执行申请书应写明申请执行的理由、事项、执行标的（如果有利息的，应计算出到申请日的具体利息数额），以及申请人所了解的被执行 人的财产状况。并加盖印章或签名。 涉外案件当事人申请执行的应当提交附有中文译本的执行申请书。申请执行人写申请执行书确有困难的，可以口头提出申请。人民法院接待人员对口头申请应当制作 笔录，由申请执行人签字或盖章。 　　2、生效法律文书原件。 　　3、执行申请人的身份证明。公民个人申请的，应当提交居民身份证复印件；法人申请的，应当提交法人营业执照副本和法定代表人身份证明；其他组织申请的，应当提交营业执照副本和主要负责人身份证明。 　　4、继承人或权利承受人申请执行的，应提交继承或承受权利的证明文件。 　　5、申请执行仲裁机构的仲裁裁决，应当向人民法院提交有仲裁条款的合同书或仲裁协议书。申请执行国外仲裁机构的仲裁裁决的，应当提交经我国驻外使领馆认证或我国公证机关公证的仲裁裁决书中文本。 　 　6、申请人不能亲自到法院申请执行，需委托代理人代为其申请执行的，应出具授权委托书。委托代理人代为放弃、变更民事权利，或代为进行执行和解，或代为 收取执行款项的，应当有委托人的特别授权。如申请人为外国当事人，该授权委托书须经所在国公证机关公证和我国驻该国使、领馆认证才具有效力。如申请人为香 港当事人，该授权委托书须经我国司法部指定的律师公证，并经中国法律服务香港有限公司转递，如申请人为澳门当事人，该授权委托书须经澳门公证机关公证，才 具有效力。如申请人为台湾当事人的，经台湾公证机关证明，可承认其效力。 　　7、法律文书的生效证明。属本院判决、调解、裁定的，应由经办法官或书记员签字证明已经生效。属行政处罚决定书、行政处理决定书、仲裁裁决等，应提交证明送达日期的材料。 　　8、填写申请执行表。 　　9、提供被执行人可供执行的财产清单。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人、利害关系人、案外人如何提出执行异议？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人、利害关系人认为执行行为违反法律规定的，可以向负责执行的人民法院提出书面异议。人民法院应当自收到书面异议之日起15日内审查，理由成立的，裁定撤销或者改正；理由不成立的，裁定驳回。当事人、利害关系人对人民法院裁定不服的，可以自裁定送达之日起10日内向上一级人民法院申请复议。 执行过程中，案外人对执行标的提出书面异议的，人民法院应当自收到书面异议之日起15日内审查，理由成立的，人民法院中止执行；理由不成立的，不停止执行。案外人、当事人对人民法院裁定不服，认为原判决、裁定错误的，依照审判监督程序办理；与原判决、裁定无关的，可以自裁定送达之日起15日内向人民法院提起诉讼。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>被执行人拒不履行人民法院执行通知会有什么后果？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、被执行人未按照判决、裁定和其他法律文书指定的期间履行支付款项义务的，应当加倍支付迟延履行期间的债务利息； 2、被执行人未按照判决、裁定和其他法律文书指定的期间履行其他义务的，应当支付迟延履行金； 3、被执行人不履行法律文书确定的义务，并隐匿财产的，人民法院院长可以签发搜查令，对被执行人及其住所或者财产隐匿地进行搜查。 4、出现下列情形，被执行人具有履行能力而不履行生效法律文书确定的义务，人民法院会将被执行人纳入失信被执行人名单，对其进行信用惩诫，并向社会公布。（1）以伪造证据、暴力、威胁等方法妨碍、抗拒执行的，（2）以虚假诉讼、虚假仲裁或者以隐匿、转移财产等方法规避执行的， （3）违反财产报告制度的，（4）违反限制高消费令的，（5）被执行人无正当理由拒不履行执行和解协议的，（6）其他有履行能力而拒不履行生效法律文书确定义务的。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>案件的执行期间一般多长？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、一般期限。人民法院应当在立案之日起6个月内执行结束。人民法院自收到申请执行书之日起超过6个月未执行的，申请执行人可以向上一级人民法院申请执行。上一级人民法院经审查，可以责令原人民法院在一定期限内执行，也可以决定由本院执行或者指令其他人民法院执行； 2、执行中止。有下列情形的，人民法院可以裁定中止执行，待中止情形消失后，恢复执行。（1）申请人表示可以延期执行的，（2）案外人对执行标的提出确有理由的异议的，（3）申请方当事人的公民死亡，需要等待继承人继承权利，（4）作为一方当事人的法人或者其他组织终止，尚未确定权利义务承受人的，（5）人民法院认为应当中止执行的其他情形； 3、在执行中，被执行人向人民法院提供担保，并经申请执行人同意的，人民法院可以决定暂缓执行及暂缓执行的期限。被执行人逾期仍不履行的，人民法院有权执行被执行人的担保财产或者担保人的财产； 4、有下列情形执行终结。（1）申请人撤销申请的，（2）据以执行的法律文书被撤销的，（3）作为被执行人的公民死亡、无遗产可供执行，又无义务承担人的，（4）追索赡养费、扶养费、抚育费官司的权利人死亡的，（5）作为被执行人的公民因生活困难无力偿还借款，无收入来源，又丧失劳动能力的，（6）人民法院认为应当终结执行的其他情形。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item> 
    </items> 
  </category>  
  <category> 
    <name>申请再审指南</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>当事人认为人民法院作出的生效裁判有错误的，是否可以申请人民法院重新审理？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人认为发生法律效力的判决、裁定有错误，或者提出证据证明已经发生法律效力的调解书调解违反自愿原则或者调解协议的内容违反法律的，可以申请再审（即申请人民法院对生效案件重新审理）。 申请再审时，不停止原判决、裁定的执行。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>申请再审与上诉有什么区别？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>上诉是针对未生效的第一审判决、裁定，申请第一审人民法院的上一级人民法院再次审理案件。申请再审是针对已经发生法律效力的判决、裁定，申请作出生效裁判的人民法院的上一级人民法院（或者作出生效裁判的人民法院）重新审理案件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>向人民法院申请再审应符合哪些条件？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、当事人认为已经发生法律效力的判决、裁定有错误，已经发生法律效力的调解书调解违反自愿原则或者调解协议内容违法； 2、具有以下法定情形之一的事由：（1）有新的证据，足以推翻原判决、裁定的；（2）原判决、裁定认定的基本事实缺乏证据证明的；（3）原判决、裁定认定事实的主要证据是伪造的；（4）原判决、裁定认定事实的主要证据未经质证的；（5）对审理案件需要的主要证据，当事人因客观原因不能自行收集，书面申请人民法院调查收集，人民法院未调查收集的；（6）原判决、裁定适用法律确有错误的；（7）审判组织的组成不合法或者依法应当回避的审判人员没有回避的；（8）无诉讼行为能力人未经法定代理人代为诉讼或者应当参加诉讼的当事人，因不能归责于本人或者其诉讼代理人的事由，未参加诉讼的；（9）违反法律规定，剥夺当事人辩论权利的；（10）未经传票传唤，缺席判决的；（11）原判决、裁定遗漏或者超出诉讼请求的；（12）据以作出原判决、裁定的法律文书被撤销或者变更的；（13）审判人员审理该案件时有贪污受贿，徇私舞弊，枉法裁判行为的。 3、在法定期限内申请再审； 4、向作出生效判决、裁定、调解书的人民法院的上一级人民法院提出申请，但当事人一方人数众多或者当事人双方为公民的案件，也可以向原审人民法院提出再审申请； 5、一般来讲，当事人申请再审，应当在判决、裁定发生法律效力后六个月内提出。如果出现有新的证据足以推翻原判决、裁定，原判决、裁定认定事实的主要证据是伪造的，据以作出原判决、裁定的法律文书被撤销或者变更，审判人员审理该案件时有贪污受贿、徇私舞弊、枉法裁判行为的，申请再审期限为当事人知道或者应当知道该情形之日起六个月内。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>什么情况下人民法院应当重新审理生效裁判案件？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人的申请符合下列情形之一的，人民法院应当再审： （1）有新的证据，足以推翻原判决、裁定的； （2）原判决、裁定认定的基本事实缺乏证据证明的； （3）原判决、裁定认定事实的主要证据是伪造的； （4）原判决、裁定认定事实的主要证据未经质证的； （5）对审理案件需要的主要证据，当事人因客观原因不能自行收集，书面申请人民法院调查收集，人民法院未调查收集的； （6）原判决、裁定适用法律确有错误的； （7）审判组织的组成不合法或者依法应当回避的审判人员没有回避的； （8）无诉讼行为能力人未经法定代理人代为诉讼或者应当参加诉讼的当事人，因不能归责于本人或者其诉讼代理人的事由，未参加诉讼的； （9）违反法律规定，剥夺当事人辩论权利的； （10）未经传票传唤，缺席判决的； （11）原判决、裁定遗漏或者超出诉讼请求的； （12）据以作出原判决、裁定的法律文书被撤销或者变更的； （13）审判人员审理该案件时有贪污受贿，徇私舞弊，枉法裁判行为的。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>什么情况下人民法院应重新审理以调解结案的案件？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人有证据证明调解违反自愿原则或者调解协议内容违反法律规定的，人民法院应当再审。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>对生效判决、裁定不服，应在多长时间内向人民法院申请再审？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>一般来讲，当事人申请再审，应当在判决、裁定发生法律效力后六个月内提出。如果出现有新的证据足以推翻原判决、裁定，原判决、裁定认定事实的主要证据是伪造的，据以作出原判决、裁定的法律文书被撤销或者变更，审判人员审理该案件时有贪污受贿、徇私舞弊、枉法裁判行为的，申请再审期限为当事人知道或者应当知道该情形之日起六个月内。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>哪些案件当事人不能申请再审？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>下列案件当事人不得申请再审： （1）已经发生法律效力的解除婚姻关系的判决、调解书； （2）按照督促程序、公示催告程序审理、企业法人破产还债程序审理的案件。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>申请再审应提供哪些材料？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、再审申请书。申请书应当写明下列事项：（1）再审申请人、再审被申请人基本情况。自然人应写明姓名、性别、居民身份证号码、年龄、民族、职业、工作单位、住所地及联系方式；法人或者其他组织应写明名称、住所地和法定代表人或者主要负责人的姓名、职务及联系方式；（2）作出生效法律文书的人民法院名称、申请重新审理的生效法律文书名称及案号，（3）申请重新审理所依据的事由；有多项事由的，应逐项列明，（4）撤销或者变更生效法律文书的具体诉讼请求，（5）申请重新审理事由以及诉讼请求所依据的事实、理由及证据，（6）受理再审申请的人民法院名称，（7）再审申请人签名或者盖章，（8）递交再审申请书的日期； 2、申请再审的生效法律文书原件、或者经核对无误的复印件。生效法律文书系二审、再审裁判的，应同时提交一审、二审裁判文书原件，或者经核对无误的复印件； 3、在原审诉讼过程中提交的主要证据复印件； 4、支持申请再审事由和再审诉讼请求的证据材料。 5、再审申请人是自然人的，应提交身份证明复印件；再审申请人是法人或其他组织的，应提交营业执照复印件和法定代表人或主要负责人身份证明书。委托他人代为申请的，应提交授权委托书和代理人身份证明；</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>在什么情况下，当事人可以向人民检察院申请检察建议或者抗诉？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>出现下列情况，当事人可向人民检察院申请检察建议或者抗诉： （1）人民法院驳回再审申请的； （2）人民法院逾期未对再审申请作出裁定的； （3）当事人认为再审判决、裁定有明显错误的。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item> 
    </items> 
  </category>  
  <category> 
    <name>综合类诉讼指南</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>什么情况下可以要求回避（更换法官等人）？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>审判人员具有下列情形之一的，应当自行提出回避，当事人及其法定代理人也有权要求更换审判人员： （1）是本案的当事人或者与当事人有直系血亲、三代以内旁系血亲及姻亲关系的； （2）本人或者其近亲属与本案有利害关系的； （3）担任过本案的证人、鉴定人、勘验人、辩护人、诉讼代理人的； （4）与本案的诉讼代理人、辩护人有夫妻、父母、子女或者同胞兄弟姐妹关系的； （5）本人与本案当事人、诉讼代理人之间存在其他利害关系，可能影响案件公正处理的。所谓其他利害关系，是指本人与本案当事人、诉讼代理人存在比较密切、比较容易导致不公正处理案件的社会关系，比如老战友、老同学、好朋友、或者是恩人、仇人关系等。 审判人员具有下列情形之一的，当事人及其法定代理人有权要求回避，但应当提供相关证据材料： （1）未经批准，私下会见本案一方当事人及其代理人、辩护人的； （2）为本案当事人推荐、介绍代理人、辩护人，或者为律师、其他人员介绍办理该案件的； （3）接受本案当事人及其委托的人的财物、其他利益，或者要求当事人及其委托的人报销费用的； （4）接受本案当事人及其委托的人的宴请，或者参加由其支付费用的各项活动的； （5）向本案当事人及其委托的人借款、借用交通工具、通讯工具或者其他物品，或者接受当事人及其委托的人在购买商品、装修住房以及其他方面给予的好处的； （6）有其他不正当行为，可能影响案件公正审理的。 另外，凡在一个审判程序中参与过本案审判工作的审判人员，不得再参与该案其他程序的审判。但是被发回重审的案件，在第一审人民法院作出裁判后又进入第二审程序的，原第二审程序中审理案件的审判人员可以参与该案的审判。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>如何申请回避？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、当事人可以申请回避的人员包括：审判人员、书记员、翻译人员、鉴定人、勘验人。 2、回避有两种方式： （1）自行回避。审判人员、书记员、翻译人员、鉴定人、勘验人遇有法定情形时，主动提出退出本案的审理及相关工作。 （2）申请回避。当事人根据法律规定的回避情形，有权申请回避。 3、 当事人可以用口头或书面方式向人民法院申请有关人员回避。申请回避时，应说明理由。回避申请应在案件开庭审理前提出，但回避事由在案件开始审理后知道的，也可以在法庭辩论终结前提出。 4、对当事人提出的回避申请，人民法院应当在申请提出的3日内，以口头或书面形式作出决定。申请人对决定不服的，可以在接到决定时申请复议一次。复议期间，被申请回避的人员，不停止参与本案的工作。人民法院对复议申请，应当在3日内作出复议决定，并通知复议申请人。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打官司如何请人代理？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、当事人不能或难以亲自诉讼怎么办？ 如果当事人不熟悉法律规定、或未成年、或没有时间等等，可以委托诉讼代理人代理当事人诉讼，维护当事人合法权益。 2、未成年人、精神病人等如何诉讼？ 不满18周岁的未成年人、完全不能辨认自己行为的精神病人和不能完全辨认自己行为的精神病人是无诉讼行为能力人，必须由其监护人作为法定代理人代理诉讼。 未成年人的法定代理人是其父母。未成年人的父母已经死亡或者没有监护能力的，未成年人祖父母、外祖父母，兄、姐，与未成年人关系密切的、愿意承担监护责任、并经未成年人父母所在单位或者未成年人住所地居民委员会、村民委员会同意的其他亲属、朋友可以作为未成年人的法定代理人。 精神病人的法定代理人包括其配偶、父母、成年子女，其他近亲属，与精神病人关系密切的、愿意承担监护责任、并经精神病人所在单位或者住所地居民委员会、村民委员会同意的其他亲属、朋友。 法定代理人之间互相推诿代理责任的，由人民法院指定其中一人代为诉讼。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>委托代理人包括哪些人，有何效力？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>当事人、法定代理人可以委托的诉讼代理人为： （1）律师、基层法律服务工作者； （2）当事人的近亲属或者工作人员； （3）当事人所在社区、单位以及有关社会团体推荐的公民。 当事人及法定代理人可以委托1至2人代理诉讼。 当事人委托诉讼代理人后，本人可以出庭参加诉讼，也可以不再出庭诉讼，但是离婚案件当事人，除本人不能表达意志的以外，仍应出庭；确因特殊情况无法出庭的，必须向人民法院提交书面意见。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>诉讼代理人需要向人民法院提交哪些材料？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>诉讼代理人除了需要向人民法院提交由当事人签名或盖章的授权委托书外，还需要提供以下材料： （1）诉讼代理人是律师或基层法律服务工作者的，应当提供律师执业证、法律服务工作者执业证、出庭证； （2）诉讼代理人是当事人近亲属的，应当提供能够证明其与当事人存在近亲属关系的证据； （3）诉讼代理人是当事人单位工作人员的，应当提供当事人单位出具的证明或其他能够证明其是当事人单位工作人员的证据； （4）诉讼代理人是当事人所在社区、单位以及有关社会团体推荐的公民的，应当提供当事人户籍所在地或经常居住地社区、所在单位或与当事人所涉纠纷有关的社会团体出具的推荐函。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>委托代理人有权代理哪些事项？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>委托代理人代理权限有以下两种： （1）一般代理权限：代理人只能进行一般性诉讼权利的代理，如代理起诉、提供证据等； （2）特殊代理权限：与实体权利联系紧密的诉讼权利或特别权利，如承认、放弃、变更诉讼请求，进行和解，提起反诉或者上诉，必须有委托人的特别授权。 如果授权委托书中仅写全权代理而无具体授权时，视为一般代理，诉讼代理人无权代为承认、放弃、变更诉讼请求、进行和解、提起反诉或者上诉。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>当事人向法院提供证据包括哪些种类？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>诉讼证据有以下八种： （1）当事人陈述：指当事人在诉讼中就案件事实所作的陈述。 （2）书证：指以文字、符号、图案等表示的内容来证明案件待证事实的书面材料。例如合同、遗嘱、书信、图纸等。 （3）物证：指以其形状、质量、规格、受损坏的程度来证明案件事实的物品。例如购买的产品、被损害的物品等。 （4）视听资料：指用录音、录像、计算机储存资料和数据来证明案件事实的证据。 （5）电子数据：指与案件事实有关的电子邮件、网上聊天记录、电子签名、网络访问记录等电子形式的证据。 （6）证人证言：指知晓案件事实的人向法院就自己亲眼看到或亲耳听到的案件事实所作的陈述。 （7）鉴定意见：是指鉴定人运用专业知识对民事案件中的专门性问题进行分析、鉴别、判断后作出的判断性意见。例如文书鉴定、医学鉴定、技术鉴定等。 （8）勘验笔录：指审判人员在诉讼中对与案件争议有关的现场、物品等进行查验、拍照、测量后制作的笔录。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>复印件、复制品是否可以作为证据使用？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>合同、遗嘱、书信等书证应当提交原件，提交原件确有困难的，可以提交复印件、照片、副本、节录本。无法与原件核对的复印件，不能单独作为认定案件事实的依据，当事人应提供其他相关证据予以佐证。 购买的产品等物证应当提交原物，提交原物确有困难的，可以提交复制品、照片。无法与原件核对的复制品，不能单独作为认定案件事实的依据，当事人应提供其他证据予以佐证。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>哪些人不能作为证人？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>一般情况下，不能正确表达意志的人，不能作为证人。待证事实与其年龄、智力状况或者精神健康状况相适应的无民事行为能力人和限制民事行为能力人，可以作为证人。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>证人必须到人民法院作证吗？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>证人应当出庭作证，接受当事人的质询。具有下列情形，证人确有困难不能出庭的，经人民法院许可，证人可以提交书面证言或者视听资料或者通过双向视听传输技术手段作证： （1）因健康原因不能出庭的； （2）路途遥远，交通不便不能出庭的； （3）因自然灾害等不可抗力不能出庭的； （4）特殊岗位确实无法离开的； （5）其他有正当理由不能出庭的情况。 另外，证人因履行出庭作证义务而支出的交通、住宿、就餐等必要费用以及误工损失，由败诉一方当事人负担。当事人申请证人作证的，由该当事人先行垫付;当事人没有申请，人民法院通知证人作证的，由人民法院先行垫付。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>如何申请技术鉴定？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1.当事人申请鉴定的，应当在举证期限内提出，依法申请重新鉴定的除外。对需要鉴定的事项负有举证责任的当事人，在人民法院指定的期限内无正当理由不 提出鉴定申请或者不预交鉴定费用或者拒不提供相关材料，致使对案件争议的事实无法通过鉴定结论予以认定的，应当对该事实承担举证不能的法律后果。 2.人民法院告知当事人鉴定专家的名单后，当事人有权在人民法院指定的期限内对鉴定专家提出回避申请。当事人逾期未提出异议的，将被视为没有异议。 3.当事人应当在人民法院指定的期限内交纳鉴定费。技术鉴定费的具体数额一般根据鉴定机构的收费标准确定。技术鉴定费由对需要鉴定的事项负有举证责任的当事人预交，案件审结时，技术鉴定费作为诉讼费用的组成部分，由人民法院依法确定各方当事人负担的数额。 4.当事人在技术鉴定过程中不得单方面与鉴定专家联系。 5.当事人对人民法院委托的鉴定部门作出的鉴定结论有异议的，可以申请重新鉴定。提出证据证明存在《最高人民法院关于民事诉讼证据的若干规定》第二十七条规定的情形之一的，即：鉴定机构或者鉴定人员不具备相关的鉴定资格的；鉴定程序严重违法的；鉴定结论明显依据不足的；经过质证认定不能作为证据使用的其他情形，人民法院应予准许。 对有缺陷的鉴定结论，可以通过补充鉴定、重新质证或者补充质证等方法解决的，不予重新鉴定。 6.当事人有权要求人民法院通知鉴定专家出庭接受当事人的质询。鉴定人确因特殊原因无法出庭的，经人民法院准许，可以书面答复当事人的质询。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>打官司的诉讼费用如何交纳？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、当事人应向法院交纳以下诉讼费用： 案件受理费；申请费；证人、鉴定人、翻译人员、理算人员在人民法院指定日期出庭发生的交通费、住宿费、生活费和误工补贴。 2、案件受理费包括： 第一审案件受理费；第二审案件受理费；再审案件中，依照《诉讼费用交纳办法》规定需要交纳的案件受理费。 3、当事人应当在收到人民法院预交案件受理费通知后7日内交纳诉讼费用。当事人在7日内未预交案件受理费，又未申请缓、减、免交的，或者虽提出申请但未获批准，在人民法院指定期限内仍未交纳的，法院将裁定按自动撤回起诉（上诉）处理，不再审理该案。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>什么情况下可以申请缓交、减交或者免交诉讼费？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、哪些情形可以向人民法院申请免交诉讼费用？ 下列情形当事人可以向人民法院申请免交诉讼费用： （1）残疾人无固定生活来源的； （2）追索赡养费、扶养费、抚育费、抚恤金的； （3）最低生活保障对象、农村特困定期救济对象、农村五保供养对象或者领取失业保险金人员，无其他收入的； （4）因见义勇为或者为保护社会公共利益致使自身合法权益受到损害，本人或者其近亲属请求赔偿或者补偿的； （5）确实需要免交的其他情形。 免交诉讼费用的对象只适用于自然人。 2、哪些情形可以向人民法院申请减少收取诉讼费用？ 下列情形当事人可以向人民法院申请减少收取诉讼费用： （1）因自然灾害等不可抗力造成生活困难，正在接受社会救济，或者家庭生产经营难以为继的； （2）属于国家规定的优抚、安置对象的； （3）社会福利机构和救助管理站； （4）确实需要减交的其他情形。 人民法院同意减交诉讼费用的比例不得低于30%。 3、哪些情形可以向人民法院申请缓交诉讼费用？ 下列情形当事人可以向人民法院申请缓交诉讼费用： （1）追索社会保险金、经济补偿金的； （2）海上事故、交通事故、医疗事故、工伤事故、产品质量事故或者其他人身伤害事故的受害人请求赔偿的； （3）正在接受有关部门法律援助的； （4）确实需要缓交的其他情形。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>在法院诉讼中涉房屋评估需提供哪些材料？</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>1、对于农村私有房屋项目评估应提交的评估资料：《农村土地建设用地使用权证》、宅基地上准建房屋的批示手续、村委会提供的宅基地取得时间、宅基地使用人的证明。 2、对于住宅项目评估应提交的评估资料：《房屋所有权证》、《国有土地使用权证》（如有应提交，如未分别办理可不提供）、《他项权利证》、《商品房买卖合同》、《房屋租赁协议》（目前为租赁状态的应当提供）。 3、对于成套商业、办公用途项目评估应提交的评估资料：《国有土地使用权证》（如有应提交，如未分别办理可不提供）、《房屋所有权证》、《他项权利证》、《房屋租赁协议》、《房屋测绘报告书》或各分层建筑面积说明。 4、 对于工业用途项目评估应提交的评估资料：《房屋所有权证》、《国有土地使用权证》、《他项权利证》、《国有土地使用权出让合同》及地价款缴纳凭证。 　　以上材料是一般情况下房屋评估应提交的材料，具体情况应以法院在具体案件中的要求及鉴定机构要求为准。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>民事诉讼风险提示书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>一、关于告诉 1、起诉应当符合法律规定的受理条件，否则要承担不予受理或驳回起诉的风险。 2、除法律规定可以减、免、缓交诉讼费的特殊情况外，原告起诉、增加诉讼请求、被告反诉、申请保全及上诉，应按规定交纳诉讼费用、保全费用，否则要承担请求不予受理的风险。 3、当事人增加、变更诉讼请求或提出反诉，以及提出管理权异议、申请回避等应当在法定期限内提出，否则要承担请求不被准许的风险。 4、当事人应当依法、有据地提出诉讼请求，不应夸大损失，任意扩大诉讼请求范围，否则要承担请求不予支持及相应诉讼费用的风险。 5、 当事人申请保全按照法律规定或者法院决定，需要提供担保的，应当提供担保，拒不提供的，将承担不予保全的风险。 6、一方当事人下落不明，会导致审理时间过长，或难以执行等风险。 二、关于举证 7、原告起诉或被告提出反诉，负有对自己的主张提供证据予以证明的责任,如未能及时提供证据或提供的证据不能足以支持其事实主张,将承担该主张不成立的风险，法律、司法解释对举证责任另有规定的除外。 8、证据应在法院指定或当事人协商一致、法院认可的期限内提交，否则视为放弃举证权利；逾期提供证据，人民法院在法庭上不予质证（对方同意质证的除外），不能作为定案证据。由于当事人的原因未能在指定期限内举证，致使案件在二审或者再审期间因提出新的证据被人民法院发回重审或者改判的，负担对方当事人由此增加的差旅、误工、证人出庭作证、诉讼等合理费用以及由此扩大的直接损失。 9、向法院提供证据，应当提供原件或原物，特殊情况下，可以提供经人民法院核对无异的复制件或者复制品；若证据系在境外形成的，还应办理相应的证明手续，否则将承担该证据材料证明力弱或者无证明力的风险。 10、当事人提供证人证言的，除法律、司法解释规定的特殊情况外，证人应当亲自到庭作证接受询问，否则将承担证人证言证明力弱的风险。 11、申请证人出庭作证，应当在举证期限届满十日前提出（简易程序除外），并预交证人出庭作证所需的有关费用，否则将承担举证不能的法律后果。 12、申请法院调查收集证据应在举证期限届满七日前提出（简易程序除外），并且属于法院可以调查收集证据的范围，否则将承担法院不予调查的风险；经法院调查仍然无法收集到相应证据的，申请调查的当事人承担举证不能的法律后果。 13、当事人申请评估、鉴定，未在规定期限内提出或不预交评估、鉴定费用，或拒不提供相关材料，致使案件事实无法通过鉴定结论予以认定的，承担对该事实举证不能的法律后果。 14、申请法院保全证据应在举证期限届满七日前提出，并根据法院要求提供相应的担保，否则将承担不予保全的风险。 15、诉讼过程中，当事人及其委托代理人承认对己方不利的事实和证据后如果反悔，除非有相反证据足以推翻，否则承担法院直接予以确认的风险。 16、有证据证明一方当事人持有证据无正当理由拒不提供，如果对方当事人主张该证据的内容不利于证据持有人，可以推定该主张成立。 三、关于庭审 17、原告经传票传唤，无正当理由拒不到庭或者未经法庭许可中途退庭的，可以按撤诉处理；被告反诉的，可以缺席判决。被告经传票传唤，无正当理由拒不到庭的，或者未经法庭许可中途退庭的，可以缺席判决；必须到庭的被告无正当理由拒不到庭的，可以拘传到庭。 18、当事人参加诉讼应当遵守法庭纪律和有关的法律、司法解释，不得扰乱审判秩序，否则要承担被训诫、责令退出法庭、罚款或者拘留的风险。 19、 原告起诉超过诉讼时效期间，又不能证明有中止、中断、延长事由的，除对方当事人认可外，将承担丧失胜诉权的风险。 20、当事人拒收、拒签裁判文书，不妨碍裁判文书发生法律效力，并可能影响其上诉权、申诉权及其它权利的行使。 21、当事人对一审判决、裁定不服，可在法定期间内提起上诉，逾期不上诉的，丧失上诉权，一审判决、裁定发生法律效力。对已生效的判决、裁定不服，可以在法定期间内申请再审，逾期不申请的，将丧失再审申请权。 四、关于执行 22、申请执行应在法定期限内提出，逾期不申请的，将承担不予执行的风险。 23、申请执行人在申请执行时，应提供被执行人的准确下落或被执行财产的确切线索，否则将承担执行可能被中止的风险。 24、被申请人没有财产或没有足够财产可供执行的，申请人将承担财产权益无法实现或不能完全实现的风险。 25、当事人不履行裁判文书确定的相应义务，可能要承担支付迟延履行期间的债务利息或迟延履行金，被罚款、拘留等强制措施以及被依法追究刑事责任的风险。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item> 
    </items> 
  </category>  
  <category> 
    <name>诉讼文书格式文本</name>  
    <items> 
      <item> 
        <title>起诉状</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>起诉状，是公民、法人或其他组织作为民事原告在自己的民事权益受到侵害或者与他人发生争议时,为维护自身的民事权益，依据事实和法律，向人民法院提起诉讼，要求依法裁判时所提出的书面请求。 【文书样式】 民事起诉状 原告： 被告： 诉讼请求： 事实与理由： 证据和证据来源，证人姓名和住址： 此致 xx人民法院 附：本诉状副本 份 起诉人： 年\月\日 【填写说明】 1.当事人栏，注明自然情况。自然人要列出姓名、性别、年龄、民族、工作单位、住址。法人或其他组织要列出名称、住所地，法定代表人或负责人姓名、职务。填写要准确，特别是姓名（名称）栏不能有任何错字。地址要尽量详实，具体到门牌号。最好注明邮编及通讯方式。（下列文书当事人栏要求同此） 2.诉讼请求。主要写明请求解决争议的权益和争议的事务。写明请求人民法院依法解决原告一方要求的有关民事权益争议的具体事项。 3.事实和理由。事实部分，要全面反映案件事实的客观真实情况。证据部分，有三项内容：列述提交的有关书证、物证以及提起能够证明事实真相的材料；说明书证、物证以及其他有关材料的来源和可靠程度；证人的证言内容以及证人的姓名、住址。 4.在起诉状尾部，当事人是自然人的，要由本人签字，是法人或其他组织的，由法定代表人或负责人签字并加盖单位公章。日期要填写准确。（下列文书要求同此）</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>公民授权委托书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>公民授权委托书，是当事人、法定代表人依法委托他人作为诉讼代理人，向人民法院提交的写明委托事项和委托权限的文书。 【文书样式】 授权委托书 委托人姓名： 受委托人姓名： 性别: 年龄： 工作单位： 住址： 现委托 在我与 一案中，作为我参加诉讼的委托代理人。委托权限如下： 委托人： 受委托人： 年\月\日 【填写说明】 1.委托权限授权是委托书最重要的部分。一般授权委托书只授予代理人代为进行诉讼的权利，而无权处分实体权利。在委托书上只需写明“一般委托”即可。特别授权代理，还授予代理人一定的处分实体权利的权利，如放弃、承认、变更诉讼请求、进行和解、提起反诉、上诉等。特别授权要对所授予的实体权利作列举性的明确规定，否则视为一般委托。 2.授权委托书须由委托人、受委托人双方签名。</content>
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>法人或其他组织授权委托书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>法人或其他组织授权委托书，是当事人依法委托他人作为诉讼代理人，向人民法院提交的写明委托事项和委托权限的文书。 【文书样式】 授权委托书 委托单位名称： 住所地： 法定代表人或主要负责人姓名： 职务： 受委托人姓名： 性别： 年龄： 工作单位： 住址： 电话： 现委托 在我单位与 一案中，作为我方参加诉讼的委托代理人。委托权限如下： 委托单位：（公章） 受委托人： 年\月\日</content>
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>法定代表人身份证明书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>法定代表人身份证明书，是法人向人民法院证明法定代表人身份时使用的文书。 【文书样式】 法定代表人身份证明书 （法定代表人姓名）在我（单位名称） 任（厂长、经理等） 职务，是我 （单位名称）的法定代表人。 特此证明。 年\月\日 （公章） 附：法定代表人住址： 电话： 【填写说明】 其他组织代表人的身份证明书同上。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>民事答辩状</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>民事答辩状，是公民、法人或其他组织作为民事诉讼中的被告（或被上诉人），收到原告（上诉人）的起诉状（或上诉状副本）后，在法定期限内，针对原告（或上诉人）在诉状中提出的事实、理由及诉讼请求，进行回答和辩驳时使用的文书。 【文书样式】 民事答辩状 答辩人： 因 一案，提出答辩如下： 此致 人民法院 附：本答辩状副本 份 答辩人： 年\月\日 【填写说明】 1.答辩的理由，是答辩状的主体部分，通常包括以下内容：就案件事实部分进行答辩；就适用法律方面进行答辩。 2.提出答辩主张，即对原告起诉状或上诉人上诉状中的请求是完全不接受，还是部分不接受，对本案的处理依法提出自己的主张，请求法院裁判时予以考虑。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>反诉状</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>反诉状是在已经开始的诉讼程序中，民事案件的被告，以本诉的原告为被告，以抵销或吞并对方诉讼请求为目的，向同一人民法院提出与本诉有关的新的诉讼请求时使用的文书。 【文书样式】 反诉状 反诉人（本诉被告） 被反诉人（本诉原告） 反诉请求： 事实与理由： 证据和证据来源，证人姓名和住所： 此致 人民法院 附：本反诉状副本 份 反诉人： 年\月\日 【填写说明】 1.反诉请求。写明请求抵销或吞并本诉标的具体数额和方法。 2.事实与理由，是整个反诉状的核心。在这一部分里，要从事实和法律的角度充分阐述反诉主张的正确性和抵销、吞并对方诉讼请求的合法性。 3.反诉人在证据部分，可以申请证据保全，也就是在证据可能灭失或者以后难以取得的情况下，可以申请证据保全。申请时，应说明什么证据需要保全，证据种类，还应说明证据由什么人持有及其具体理由。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>财产保全申请书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>财产保全申请书，是在民事案件审理过程中，公民、法人或其他组织为维护自身的合法权益和保证将来裁判的执行，请求人民法院对诉讼标的物或与本案有关的财物采取某种强制措施时使用的文书。 【文书样式】 财产保全申请书 申请人： 被申请人： 上列申请人与被申请人间，因 纠纷，于 年\月\日向你院起诉在案（或申请人即将提起诉讼），被申请人有损毁（或隐匿）诉讼争执标的物的可能（或者其他原因），为此，申请给予实施财产保全。申请的事实根据和理由如下： 事实和理由： 请求目的： 此致 人民法院 申请人： 年\月\日 附： 1.书证 件； 2.物证 件； 3.证人 住址： 【填写说明】 1.事实与理由。首先写明申请人与被申请人因何发生纠纷。再具体写明需要采取保全措施的标的物的名称、数量。然后写请求保全的原因。着重写明必须实施财产保全所根据的事实，即被申请人有毁损诉争的标的物的行为，及其正在实施处分的行为。 2.请求目的。即请求采取何种保全措施。应写明要求人民法院或查封、或扣押、或冻结等，或者采取其他适当措施。同时表示自己是否提供担保以及提供何种担保。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>先予执行申请书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>先予执行申请书，是原告因生活或其他方面急需，在案件起诉后判决前要求人民法院责令被告预先给付一定数量款项时使用的文书。 【文书样式】 先予执行申请书 申请人： 被申请人： 上列当事人间，因 纠纷，于 年\月\日向你院起诉在案，现因 ，为此申请裁定先予执行，责令被申请人先行给付一部分款项（或某项物品），现将事实和理由分述如下： 事实和理由： 请求目的： 此致 人民法院 申请人： 年\月\日 附： 1.书证 件； 2.物证 件； 3. 证人 住址； 【填写说明】 1.事实与理由。写明急需先予执行的事实，说明申请人对于被申请人并无对待给付的义务。 2.申请理由，着重提出被申请人必须先行给付的事实根据。 3.请求目的。将申请人要求先予执行的标的写清楚，并将给付的物品，款项写清楚。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>民事撤诉状</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>民事撤诉状，是公民、法人或其他组织向人民法院提出撤回起诉时使用的文书。 【文书样式】 民事撤诉状 申请人： 申请人因 一案，于 年\月\日向你院提起起诉，业经你院立案受理，现因 特此申请撤回起诉。请予核准。 原在提起起诉时所附送的证据材料共 件，请予发还。 此致 人民法院 申请人： 年\月\日 【填写说明】 “现因”之后的空白处写明申请撤诉的理由。通常基于以下原因：（1）被告满足了原告的诉讼请求；(2)当事人双方达成和解协议；(3)原告发现自己起诉不当，此时要写明起诉不当的原因。</content>
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>证据保全申请书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>证据保全申请书，是当事人向人民法院申请证据保全时使用的文书。 【文书样式】 证据保全申请书 申请人： 申请人与 因 一案，已于 年\月\日向你院提起诉讼。现因该案证据即将灭失（或者是以后难以取得，）为此，申请给予保全证据。现将案件事实、理由和具体请求目的分述如下： 事实和理由： 请求目的： 此致 人民法院 申请人： 年\月\日 【填写说明】 1.说明案件已受理在案。 2.事实与理由。写明证据急需保全的原因，如某些证据可能损毁、 变形或不复存在，或者证人年老、病重、将要死亡或出国留学、定居等。 3.请求目的，即申请人要求怎样保全，采取什么保全措施要具体写明。可以请求采取拍照、录像、绘图、制作模型、记录证人的证言等等。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>上诉状</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>上诉状，是民事、经济案件的当事人对地方各级人民法院作出的第一审民事判决或裁定不服，按照法定的程序和期限，向上一级人民法院提起上诉时使用的文书。 【文书样式】 民事上诉状 上诉人： 被上诉人： 上诉人因 一案，不服 人民法院 年\月\日（ ） 字第 号 现提出上诉。 上诉请求： 上诉理由： 此致 人民法院 附：本上诉状副本 份 上诉人： 年\月\日 【填写说明】 1.上诉请求。首先要综合叙述案情全貌，接着写明原审裁判结果。其次指明是对原判全部或哪一部分不服。最后写明具体诉讼请求，是要撤销原判、全部改变原判还是部分变更原判。 2.上诉理由。主要是针对原审裁判而言，而不是针对对方当事人。针对原审判决、裁定论证不服的理由，主要是以下方面：(1)认定事实不清，主要证据不足；(2)原审确定性质不当；(3)适用实体法不当；(4)违反了法定程序。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>撤回上诉状</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>撤回上诉状，是公民、法人或者其他组织撤回上诉时使用的文书。 【文书样式】 撤回上诉状 申请人： 申请人因 一案，不服 人民法院 年\月\日（ ） 字第 号的一审民事判决（或裁定），于 月 日向你院提起上诉。现因 特此申请撤回上诉，请予核准。 原在提起上诉时所附送的证据材料共 件，请予发还。 此致 人民法院 申请人： 年\月\日 【填写说明】 “现因”之后的空白处写明申请撤回上诉的理由。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item>  
      <item> 
        <title>申请执行书</title>  
        <author>作者：江苏省高级人民法院</author>  
        <time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>  
        <content>申请执行书，是公民、法人或其他组织在对方拒不履行裁判确定义务的情况下，根据已经发生效力的法律文书，向有管辖权的人民法院提出申请，责令对方履行义务时使用的文书。 【文书样式】 执行申请书 申请人： 被申请人： 上列当事人，因 一案，经 人民法院于 年\月\日作出( )字第 号一审（或终审）民事判决，或仲裁委员会于 年\月\日作出（ ） 字第 号裁决，被申请人拒不遵照判决（或裁决）履行。为此，特申请你院给予强制执行。现将事实、理由和具体请求目的分述如下： 如果是经公证处发给强制执行公证书的，其写法是： 上列当事人，因 事项，经 公证处于 年\月\日，发给（ ）字第 号强制执行公证书，据此，申请你院给予强制执行。现将事实、理由和具体请求目的分述如下： 事实和理由： 请求目的： 此致 人民法院 申请人： 年\月\日 附： 1.书证 ，（ ）件 2.物证 ，（ ）件 3.证人 ，住址： 4. 仲裁委员会裁决复印件一份； 5. 公证处强制执行公证书复印件一份。 【填写说明】 1.事实和理由部分。简要地叙述原案情和处理结果，并说明现在的执行状况；同时要阐明强制执行的必要性。 2.请求目的。在叙述事实， 论证理由的基础上，提出具体、明确的请求目的。最好按照法律规定的几种执行措施，提出具体请求，以供人民法院考虑。</content>  
        <editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor> 
      </item> 
    </items> 
  </category> 
</categorys>
