<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<articles>
     <article>
        <title>市法院召开召开律师代表座谈会</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-27 08:36:30</time>
        <content>3月26日上午，市中院召开律师代表座谈会。中院党组书记、院长汤小夫出席会议并讲话。中院党组副书记、副院长陈茂，党组成员、政治部主任孙克杰，党组成员、纪检组长庄永之出席会议，来自市区部分律师事务所的律师代表参加了会议。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
    </article>
     <article>
        <title>国而忘家 志存高远</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-26 16:46:29 </time>
        <content>国而忘家 志存高远

　　　　　　　 ——记宿迁市中级人民法院刑二庭庭长刘国志

　　从事刑事审判二十年，和形形色色的被告人打交道，他领略了人间百态。一年前，他被医生确诊为肺癌晚期，他体会到生命更深层次的真谛。当初医生告诉他最多只能活七个月，他微微地掰着手指头，笑着说道：“现在都超过十个月了，我赚了。”他是刘国志，江苏省宿迁市中级人民法院刑二庭庭长，被同事们亲切的称为——

　　　刑事审判的“活字典”

　　　2014年2月27日，微凉。

　　　刘国志又来到离他家仅隔一条马路的宿迁中院，在宿迁中院工作了近十五年，这个地方对他来说有着难以割舍的感情。

　　 “放心不下，再过来看看，在家闲着也是闲着。”坐在我面前的刘庭长声音还是很温和，戴着棒球帽，为了使化疗过的面容看起来不那么憔悴。

“这个桌子脏了，要擦一下”“你喝水吗？我来给你倒一杯”看着精神较好的他，让人一时很难和癌症病人联系起来。

　　 说话间，庭里的书记员王轶拿着一个案子过来请教，“11年两高有《关于办理诈骗刑事案件具体应用》的司法解释，你对照下第三条看看。”再多的法律条文，在刘国志的脑海中都过目不忘，多年的审判经验养成了他不用翻书，法律条文张口就来的“特殊本领”。

　　 坚持办案是刘国志的原则，他认为法律必须回归司法实践，从2010年以来他个人坚持办案80多件，是江苏省中级法院中办案最多的庭长。他处理过宿迁中院建院以来最多的疑难复杂刑事案件，其中判无期徒刑以上至死刑的大案要案数不胜数。他从容面对过杀人犯的死亡威胁，也智斗过贪官污吏的庭上狡辩。他是领导眼中最放心的法官，也是同事心中最依赖的庭长。

　　 可是这样一个人，怎么说病就病了呢？

　　 2012年，在单位组织的一次体检中，刘国志被查出IP抗原高于正常值，一个月后的复检中，IP抗原又回归正常。一心扑在工作上的刘国志很快就把这个“小插曲”忘掉了。

　　“这个案子要到期了”、“这个案子的庭前预案还要再考虑一下”……每次走到办公室，这些念头就不由自主的从刘国志脑海中冒出来。

　　 2013年宿迁地区爆发了大规模的集资诈骗案，多名“爪王”（当地对放高利贷人的俗称）携巨款潜逃，引发当地百姓的恐慌，给辖区稳定带来极大的隐患。

这类案件要速战还要速决。刘国志带领刑事审判二庭的同志们加班加点，对近两百本的卷宗逐一审阅，近百名证人的谈话笔录逐一核对，沟通案件到深夜成为家常便饭。此时，一向身体健壮的刘国志时常感觉疲惫，且经常高烧不退，但每当讨论案情的时候，他总是准时出现在会议桌前。

　　“还是去医院检查一下吧。”副庭长杨海峰看着他面容发白，关心的劝道。

“男子汉一点发烧算什么，没事的，过两天就好了。”刘国志摆了下手，思绪又重新回到案情中。

　　2013年4月，刘国志再次被查出IP抗原超标。“这次必须去医院详细检查，这是命令。”宿迁中院副院长陈以强严肃的说。

　　在南京，医生的话给所有人浇了盆凉水：“癌细胞已经扩散，情况不容乐观。”在家人和同事的劝说下，刘国志十几年来第一次放了“长假”。

　 “癌症并不可怕，你强它就弱，你弱它就强。”他安慰流泪不止的妻子：“积极配合医生的治疗，情况不会那么糟的。”

　　 一次次化疗的痛苦折磨着刘国志，他的头发脱落的厉害。妻子为他买了顶帽子，让他看起来显得精神些。面对妻儿忧心忡忡的眼神，他总是微笑着说：“没什么，别担心。”

　　病床上的刘国志念念不忘的还是手里的案子，他时常和庭里的同事一通电话就是几个小时。妻子无法理解他每次和别人讨论案情时的激情，也无法理解他和别人达成一致意见后的兴奋。

　　“你不能再累了，案件的事情就不要再管了。”妻子埋怨道。

　　“接完这个电话就不接了。”口头答应着，可是电话铃一响，他又开始饶有兴趣的和请示案件的人争论起来。

　　“我们是被刘庭长惯出来的，他是我们的主心骨，每次遇到复杂的法律问题，我们不翻书，第一时间就是去问他。”在副庭长杨海峰心中，刘国志是最好说话的人，但在被告人的亲属心中，他却是——

　　“最难说话的人”

　　 宿迁中院刑二庭面对均是复杂的高智商犯罪，新类型案件层出不穷，对案件的定性把握不准将给审理工作带来巨大障碍。面临遭遇牢狱之灾的被告人亲属通过各种关系找到刘国志，希望能“打打招呼”、“走走后门”。

　 “犯不犯罪不是哪个人说了算的，法律规定是犯罪的就是犯罪，法律规定不是犯罪的我们也不会冤枉好人。”来说情的人总是吃个“闭门羹”。

　　面对像贪污贿赂这类隐形犯罪，一些被告人很难对付，时常出现在庭上翻供的情况，由于该类案件的犯罪证据局限于行贿人与受贿人一对一的关系，稍不注意就会让受贿人钻了空子。在处理赵某受贿案件中，庭审时，赵某对行贿人一笔5万元款项矢口否认：“当时我在省委党校学习，根本不在单位，不可能收他的钱。”

　　经查，正如赵某所说，在2009年3月他确实被派往省委党校学习。但细心的侦查人员查阅到3月7日，3月17日赵某有处理公务文件的批阅单，并查询到他来往宿迁至南京的车辆信息，并且时间与行贿人所述基本一致。

　　面对公诉机关的指控，赵某几乎每笔都以“记不清了”“我没有收过钱”来回答。赵某的翻供给合议庭带来了很大的工作量，刘国志带领合议庭成员对赵某的30笔受贿账本一一核对，案件审理报告写了三万多字，判决书达28页。

　　一个案件呈现在公众面前的就是一份判决书，判决书凝聚着法官们所有的心血。小到标点符号，大到案件证据的把握，刘国志一点点斟酌，生怕在细微之处出现问题。2010年以来，他亲自承办案件各类案件合计80多件，担任审判长审理案件200多件，所处理的案件无一差错，将大案要案办成了“铁案”。他本人先后被省法院评为“全省职务犯罪大要案审判工作先进个人” 、被市委、市政府授予“人民满意政法干警”、“优秀公务员”多个荣誉称号。

　　在面对一些曾经身份职务高的受贿被告人时，由于案件牵涉面广、相关证据关系错综复杂，往往处理起来很棘手。2010年在审理胡某特大贿赂案件时，刘国志考虑到被告人胡某有高血压、心脏病等身体问题，为防止庭审出现意外情况，他与分管领导沟通后，特别安排两个法医在庭审现场。

　　细微之处显公正，为近千名被告人辩护过的著名律师翟建，对刘国志的庭审控制能力赞不绝口：“第一次到宿迁开庭，宿迁地区刑事审判法官水平令人刮目相看，整个庭审过程十分公平，充分让被告人行使了辩护权利。”

　　2013年新刑诉法正式施行，考虑到新刑诉法给积存案件带来的影响，早在2012年，在刘国志的牵头下，宿迁法院开展对刑事长期未结案件的专项清理工作，当面听取汇报、开展专项活动、发布督察通报，加强审限管理。在他的带领督促下，宿迁地区顺利完成新刑诉法修改的刑事审判衔接工作。

　 “现在路过庭长的门口，看他有时候不在，心里就会有点空。”书记员王轶说道。

　　生病前，刘国志的办公室是宿迁五家基层法院刑事审判法官常去的地方。“刘庭长在刑事审判方面是宿迁地区的专家，基层法院把握不准的案件经常去向他请教。”宿城区法院刑庭庭长张前进如是说。

　　在刘国志的办公桌上，一个笔记本里密密麻麻记着各家法院法官来汇报的疑难案件，几乎每隔两三天就有法官上门请教，他的电话也成为了咨询热线，面对询问，他总是耐心的解答，直到对方心服口服。

　　在分管院长陈以强的眼中，刘国志是上审委会汇报案件最少的庭长：“不是案件不复杂，而是他背后花了大量的功夫。”遇到新类型案件，他能找来所有的相关法律条文和全国的案例研究，一个判决书语句的表述他能琢磨两个晚上。“这些工作都花在背后，别人看不到的地方，这也是他为人踏实、让人放心的表现。”

可就是这样令人放心的一个人，如今却成为宿迁中院全体干警心中——

　 “最令人牵挂的人”

　　 每天服用一粒价值660元的特罗凯（抗癌药物），一日服用300多元的中药，这些巨额的医药费对每个月只有几千元工资的刘国志来说入不敷出。2013年11月，宿迁中院院长汤小夫带着全市850名干警自发捐助的20万元到刘国志家中看望他。

　　直到走进他的家中，院领导才知道这个为刑事审判付出近二十年的庭长只有一套单位福利房。妻子因为患有糖尿病多年下岗在家没有工作，儿子刚大学毕业，家中唯一的收入就是刘国志每月的工资。为了治疗癌症，年迈的父母甚至将房屋拆迁款拿出来救济他。

　　“父母妻儿是我心中的牵挂，为了他们我现在不能倒下。”刘国志暗下决心，早日战胜病魔，尽快回到他热爱的审判工作中。

　　“一名法官面对诱惑能守住清贫，面对死亡能如此从容，刘国志是全市法院法官的骄傲。”在全市法院审判工作会议上，汤小夫院长号召全市法院干警向刘国志学习。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>
        <title>市中院召开基层法官征求意见座谈会</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-25 18:34:03</time>
        <content>为深入推进党的群众路线教育实践活动，确保活动取得实效，找准法院自身还存在的问题。3月24日下午，市中院召开基层法官座谈会，认真听取基层法官对市中院机关开展党的群众路线教育实践活动，进一步加强院机关作风建设的意见和建议。来自县区法院办案一线的11名法官参加了座谈会并提出了中肯意见。市中院党组书记、汤小夫院长主持会议并对基层法官提出的问题给予了满意解答。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>
        <title>市中院干警参观洪泽湖监狱接受警示教育</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-24 08:29:07</time>
        <content>根据市中院开展党的群众路线教育实践活动的工作安排，3月20日，市中院组织了领导班子成员、全体中层干部、廉政监察员和部分党员到洪泽湖监狱接受警示教育。干警们参观了服刑人员的生活、劳动状况，听取了两名服刑人员“现身说法”。最后，市中院党组副书记、副院长陈茂提出四点要求勉励干警。 

　　一是要把权力看作责任。法官行使的裁判权直接关系到老百姓的合法权益能否得到公平的保护，切身利益能否得到公正的实现，因而需要法官正确行使权利并担当起相应的责任。每一名法官都要牢固树立正确的权力观和价值观，做到用权知责，用权守责，用权尽责，并能抵得住私欲，耐得住寂寞，“宁可清贫自在，不可浊富多忧”。 

　　二是要把宗旨看作底线。开展党的群众路线教育实践活动，就是要通过解决群众反映突的突出问题，增强党员干部全心全意为人民服务的宗旨意识。作为一名法官，一定要加强党性修养，牢记宗旨，把“公正司法、为民司法”的要求写到人生信念的旗帜上，融入到肩负的职责和使命中，坚定法律信念，遵守职业道德，提升精神境界，决不能丧失道德底线，为声色犬马、灯红酒绿的生活方式所迷惑，放纵自己私欲去贪图不义之财、份外之物。 

　　三是要把规范当作要求。法官是公众人物，受到社会各方面的关注，在社会交往中一定要自觉遵守各项规章制度和行为规范的要求，坚守交往的原则和底线。要以《法官行为规范》、《党员领导干部廉洁从政若干准则》和廉洁自律各项规定严格要求自己，经常对照检查，做到洁身自好，自重、自省、自警、自励。 

　　四是要把监督当作关爱。法院干警要切实珍惜、务必用好法律赋予的权力，自觉接受当事人和人民群众的监督，把公开、公正、公平的原则，始终贯穿于审判执行的全过程。要正确认识各项内外部管理和监督制度，这不仅是对权力行使的约束，更是对干警成长的一种关爱，如果把这些要求当负担或置若罔闻，必将付出惨痛的代价。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>
        <title>市中院组织召开诉讼当事人座谈会</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-21 15:26:57 </time>
        <content>为扎实推进市中院的群众路线教育实践活动健康深入开展，3月20日上午，市中院组织召开了诉讼当事人座谈会。

　　市中院党组副书记、副院长陈茂，党组成员、副院长陈以强，党组成员、副院长陈保华，党组成员、执行局局长苏良波和监察室副主任朱春丽听取了诉讼当事人代表对市法院在加强作风建设、坚持党的群众路线、改进司法作风、完善规章制度及深入开展党的群众路线教育实践活动的意见和建议。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>
        <title>市中院组织召开媒体记者座谈会</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-21 14:20:58</time>
        <content>　3月20日下午，市中院组织召开媒体记者座谈会。来自《扬子晚报》、《现代快报》、江苏省广播电台、《宿迁日报》、《宿迁晚报》、宿迁电视台、宿迁广播电台、西楚网、宿迁电视台《高说吧》栏目、宿迁新闻网等媒体记者参加座谈。

　　市中院党组成员、政治部主任孙克杰，市中院宣教处处长张宝林分别听取了媒体朋友们对市法院在加强作风建设、坚持党的群众路线、改进司法作风、完善规章制度及深入开展党的群众路线教育实践活动的意见和建议。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>
        <title>市中院组织召开退休老干部代表座谈会</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-14 15:52:34</time>
        <content>为扎实推进我院党的群众路线教育实践活动健康深入开展,3月19日下午，市中院组织召开退休老干部代表座谈会，征求其对法院工作的意见和建议。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>
        <title>市中院走进结对帮扶村开展“四个一”活动</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-14 15:52:34</time>
        <content>为拓展党的群众路线教育实践活动内涵，强化党员干警联系服务群众责任，加快帮扶低收入农户脱贫增收步伐，3月18日上午，市中院全体党员干警在院领导的统一带领下，分批次到结对帮扶的皂河镇王圩村深入开展了“四个一”活动。

　　活动期间，市中院围绕“查改不满意、追求更满意”这一主线，通过召开群众座谈会、深入村组农户家中，征求了群众的意见建议，了解他们的愿望和需求，并对困难农户进行了一次全面排查摸底。对一些有大规模种植、养殖愿望的群众，市中院指定专人做好牵线搭桥工作，确保群众能够及时到邻近的专业大户、家庭农场等学习到致富技术经验。

　　为优化村居环境，活动中，市中院还专门购买了3000多元的树苗，并组织党员干警精心种植绿化，受到群众一致赞誉。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>宿迁中院法警训练雷打不动</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-20 08:31:08</time>
        <content>　开春伊始，法警支队瞄准全年工作目标任务，抓住天气渐暖的良好时机，及时制定结合自身工作实际的教育训练计划，积极创新行之有效的训练方式，强化法警训练工作。推行每周一、周二训练日制度，坚持处突演练，演练中穿插警械具使用、盾牌操、擒敌拳等警务技能的训练，为一整天警务工作履职提振精气神，通过对突发事件的演练，锻造一支能拉得出打得赢的司法警察队伍。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>市中院组织召开全院党员学习心得交流大会</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-14 15:52:34 </time>
        <content>3月14日上午，为进一步扎实推进我院教育实践活动深入开展，巩固和扩大活动成果，切实增强每名党员干警的责任意识、使命意识和服务意识，市法院围绕为民务实清廉主题，以“我是谁、为了谁、依靠谁”为主要内容，组织召开了全院党员学习心得交流大会。党员们围绕主题，从不同的角度谈了他们对这次教育实践活动的认识和查摆问题的心得体会。大家所谈认识深刻，查摆问题到位，整改措施具体，院教育实践活动取得了阶段性的成效。

　　 为开展好下一步教育实践活动，完成好既定的各项工作要求，确保院群众路线教育实践活动圆满完成，院党组成员、副院长韩学艳同志对活动作了再动员、再部署。她要求全院广大干警要围绕中心工作，依法服务大局，继续提高思想认识、深化学习教育，深入基层群众、听取群众意见，继续查找问题的实践贯穿活动动全过程，深入研判已经征集到的和可能出现的“四风”问题，结合自身实际制定《实施方案》，确定了“四走进、两重温”、“八查八对照”、“小问题大整改”等特色活动，确保规定动作做到位，自选动作做精彩，为教育实践活动的深入开展明确了导向、提供了规范。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>泗阳法院强化人民陪审工作促公正</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-13 16:02:38</time>
        <content>　泗阳法院不断强化人民陪审员工作，拓展工作范围，有力地促进公正司法水平的提高。健全陪审员管理机制。制定《关于进一步加强人民陪审员工作的意见》，进一步明确人民陪审员的权利义务、日常管理、奖惩等，规范人民陪审员参与审理案件的工作程序及其监督管理，每年年终评优评先设置优秀陪审员奖项，对于在审判工作中有显著成绩或者突出事迹的人民陪审员，给予表彰和奖励，鼓励其工作积极性。

　　扩大陪审范围与职责。着力提高案件陪审率，刑事案件陪审率达到80%以上，对于疑难案件，要求陪审员参与合议庭庭前讨论，促进案件公正判决。带领陪审员参与缓刑人员社区矫正工作，对刑事犯罪的未成年人进行心理疏导，以人民群众的角度做好教育引导工作。对于民事调解案件，让人民陪审员与法官一起参与调解，提高他们履行审判职能的积极性与业务水平。

　　提高陪审员素质与保障。定期组织人民陪审员与法官一起进行新颁布的法律法规、新出台的司法解释的培训，共同开展社会主义法治理念教育学习。组织业务骨干、资深法官给人民陪审员进行专题业务培训，精心挑选有代表性的案件，邀请人民陪审员旁共同旁听审理，进行个案指导，答疑解惑，给人民陪审员购买业务书籍，全面提高人民陪审员庭审驾驭能力和案件判断能力。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>泗阳法院因地制宜做好普法宣传</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-13 15:59:21 </time>
        <content>泗阳法院将普法活动贯穿于司法工作中，因地制宜开展普法宣传，让群众更好懂，更容易接受，取得较好普法效果。

　　案件庭审中贯穿法制宣传。该院注重延伸庭审职能作用，将法制宣传贯穿于庭审，通过明理释法，让当事人受到法制教育，并积极邀请人大，政协委员以及其他单位工作人员旁听重大案件庭审，针对未成年人犯罪案件法制教育更是成为庭审主导。该院还有针对性的开展巡回审判，如针对非法狩猎、毒品犯罪以及涉邻里家庭的纠纷，实现审理一件教育一片的辐射效果。

　　司法建议中推进法制宣传。该院走进行政机关、银行等就房屋拆迁、征收补偿、银行高发犯罪形态以及涉银行民事纠纷等热点问题提供法律指导，并对多发性问题提出司法建议，引导行政机关规范行政行为，银行业防范金融风险和金融犯罪。积极调研县物业管理、企业经营用工等方面的现状，根据第一手资料撰写司法建议书，免费发送，促进双方懂法守法，理性解决问题，推进业界的良性发展。

　　走访讲座中落实法制宣传。走进社区，开展“泗水先锋”志愿服务活动，以深入群众、为民解忧为目标，送法上门，以案讲法，为群众答疑解惑。走进中小学，与公安干警携手为在校师生讲解刑法知识，并结合典型案例引导他们不沉迷于网络、谨慎交友、拒绝毒品、赌博等。走进企业，开展“院区共建”活动，向企业经营者发送法制手册，解答生产经营中的问题。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>泗阳法院公检法联席会议促审判</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-13 15:58:07 </time>
        <content>泗阳县人民法院定期邀请公安局、检察院召开联席会议，进一步加强公安局、检察院、法院在处理刑事案件等问题上的协调和配合，促进相关政策的有效落实。

　　定期就刑事审判工作征求意见。年前，该院就近一年来刑事案件质效指标、实行的分组办案制度、出台的《刑庭办案细则》和《案件管理办法》、改善的送达制度等工作发放征求意见表，征求公安、检察机关的意见。

　　严格规范强制措施及类案的量刑。对危险驾驶、盗窃、诈骗等案件的强制措施情况进行研讨，就设立刑事拘留措施标准以避免诉前未捕而判决实刑无法收监、诉前逮捕而判决缓刑等现象形成一致意见。

　　规范证据的收集。就取证程序合法性和证据收集范围，尤其对可能影响定罪量刑的证据的收集进行充分探讨。明确法院在案件审理中发现的问题，公诉机关应当及时补充证据或予以核实，确保刑事案件质量。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>宿豫法院 “双评双承诺”提升质效</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-13 15:56:20 </time>
        <content>今年年初，宿豫法院结合群众路线教育实践活动，从提升审判质效、服务群众意识、清正廉洁等方面，开展“党组评议部门工作，部门负责人评议干警；部门负责人向院党组和干警承诺，干警向部门负责人承诺”为主要内容的“双评双承诺”活动，以推进新一年各项工作目标有效落实。

　　科学定诺。在形式上，要求各部门围绕工作目标，通过走访座谈，征求意见等提出承诺事项，承诺事项要求有目标、有内容有完成时限。在内容上。围绕岗位职责、自身建设、提高效能等方面展开，作出的承诺要可量化、可考评、可兑现。

　　公开承诺。承诺内容审核通过后，分别形成书面的《2014年度工作目标责任承诺书》，通过全院大会上公开宣读，并递交党组及考核管理部门备案。同时还通过院综合信息系统公开发布,接受监督。

　　扎实履诺。各部门在每月底前在院综合信息系统公布当月工作计划的完成情况以及下一月的工作计划，晒已经办妥的事项，评办理的效果，查还尚未落实的事项，找没有履诺的原因，定及时补救的措施。

　　验收评诺。实行承诺事项台账管理，按照“年初承诺、逐月登记、半年通报、年终盘点”的步骤，由党组及考核管理部门、部门所属党支部、部门负责人、廉政监察员分别对部门和干警个人的承诺事项、目标要求和兑现时限分段验收，实行一个部门一本账、一名干警一张卡，落实一项勾销一项，杜绝承诺变成“空头支票”。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>沭阳法院召开法官考评委员会、惩戒委员会选举会议</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-13 15:45:50 </time>
        <content>3月8日，沭阳法院在二楼大法庭召开法官考评委员会、惩戒委员会选举会议。经过全体法官无记名投票，公开唱票，最终按得票数从高至低排名确定了“两委”委员人选。

　　为进一步强化法官的自我管理，树立法官的主体地位，确保法官的考评、惩戒工作合法、科学、客观，沭阳法院专门出台了《成立法官考评委员会、惩戒委员会的若干规定》，建立完善法官考评和惩戒制度，规定除政治处主任、纪检组长外，院领导不担任法官考评（惩戒）委员会委员，其他委员均由全体法官投票选举产生，且担任中层正职的法官不得超过1人。法官考评委员会和惩戒委员会将在院党组的领导下履行职责，具体负责法官的考评、惩戒工作。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>我市召开骆马湖生态环境保护工作座谈会</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-13 15:15:08</time>
        <content>为加强环境资源保护调研工作，建立健全生态保护案件审判机制，依法审判生态保护案件，促进生态宿迁建设。3月12日，我市骆马湖生态环境保护工作座谈会在市湖滨新城召开。市中院生态保护庭、宿城区法院生态保护庭负责同志、市两湖办、市环保局、市国土资源局、市城管局、市公安局水上警察支队等11家单位法制负责人参加了会议。

　 会上，相关执法部门对骆马湖频发的非法采砂、非法捕鱼、倾倒废物废渣污染水源、沿湖违章建筑等破坏生态情况以及环境执法过程中遇到的难题进行了介绍和说明。我市生态保护审判庭负责同志及时对上述问题予以回应并就开展生态保护执法与司法的有效互动方式进行了有益的探讨。此外，我市生态保护审判庭负责同志还对生态保护案件的立案标准、移送程序等问题进行了相应的解答。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>泗阳法院强化人民陪审工作促公正</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-13 11:10:36 </time>
        <content>　泗阳法院不断强化人民陪审员工作，拓展工作范围，有力地促进公正司法水平的提高。健全陪审员管理机制。制定《关于进一步加强人民陪审员工作的意见》，进一步明确人民陪审员的权利义务、日常管理、奖惩等，规范人民陪审员参与审理案件的工作程序及其监督管理，每年年终评优评先设置优秀陪审员奖项，对于在审判工作中有显著成绩或者突出事迹的人民陪审员，给予表彰和奖励，鼓励其工作积极性。

　　扩大陪审范围与职责。着力提高案件陪审率，刑事案件陪审率达到80%以上，对于疑难案件，要求陪审员参与合议庭庭前讨论，促进案件公正判决。带领陪审员参与缓刑人员社区矫正工作，对刑事犯罪的未成年人进行心理疏导，以人民群众的角度做好教育引导工作。对于民事调解案件，让人民陪审员与法官一起参与调解，提高他们履行审判职能的积极性与业务水平。

　　提高陪审员素质与保障。定期组织人民陪审员与法官一起进行新颁布的法律法规、新出台的司法解释的培训，共同开展社会主义法治理念教育学习。组织业务骨干、资深法官给人民陪审员进行专题业务培训，精心挑选有代表性的案件，邀请人民陪审员旁共同旁听审理，进行个案指导，答疑解惑，给人民陪审员购买业务书籍，全面提高人民陪审员庭审驾驭能力和案件判断能力。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>宿迁中院严把“三关”强化外出办案人员行为监管</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-11 11:05:09</time>
        <content>　为加强对外出办案工作的规范管理，严肃外出办案纪律，保障外出办案人员的人身安全和司法廉洁，日前，宿迁市中院制定出台文件，从严把好“三关”，全程抓好对外出办案人员的行为监管。

　　　 一、从严把好事前“审批关”。规定本院干警外出办案前须填写《外出办案审批单》，报分管院领导批准。情况紧急来不及事前填写的，须经分管院领导口头同意，并在办案结束回单位2天内补办书面手续。外出办案人员所需时间经申请由本部门主要负责人审核，报分管院领导批准。办案期间如遇特殊情况无法按期返回，应及时向本部门主要负责人或分管院领导汇报情况，经批准后方可延期。

　　　 二、从严把好事中“管控关”。对外出办案廉政纪律方面提出“铁规禁令”，要求办案人员一律不得与案件当事人及相关人员“三同”（同吃、同住、同行）。确需案件当事人及相关人员指认地点等事宜，必须向分管院领导说明理由经批准后方可实行，但不得接受案件当事人及相关人员任何形式的馈赠和吃请，不得要求支付任何开支费用。办案人员所用的公车不得出入与办理案件无关的场所。

　　　　三、从严把好事后“复查关”。外出办案结束后，办案人员应将外出办案工作进展情况，以及遵守办案纪律和廉政纪律情况主动进行汇报，填写《外出办案情况汇报单》，经部门主要负责人和分管院领导审核签字后，方可持汇报单到财务室办理报销手续。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	
	<article>
        <title>宿城法院领导办案“五大任务”起表率</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-11 10:57:34 </time>
        <content>　为进一步强化院（庭、局）长一岗双责职责，发挥“管”“干”结合的表率作用，宿城区法院出台《院（庭、局）长办案规定》，明确院（庭、局）长有五项办案任务，并纳入目标考核，接受干警监督。1-2月份，该院院（庭、局）长已收案达741件。

　　 一是承办案件任务。该院为19名院（庭、局）长下达了全年应承办1280件案件的硬任务。其中业务部门分管院领导全年应承办案件不少于20件，参与审理案件不少于60件。庭（局）长全年承办案件不少于60件，业务部门副职承办案件不低于部门人均办案数全年目标值110%。

　　二是督办案件任务。规定刑事案件超过1个半月、行政案件超过2个月，民商事、执行案件超过3个月未结的，由分管领导督办，分管领导应建立督办台帐。

　　三是化解信访案件任务。重点信访案件由院（庭、局）长包案化解，牵头制定化解方案，确保有效化解。实行院领导信访值班制，每周一轮回，在院长接待室接待信访投诉，尽力当场化解，不能当场解决的加强督办，跟踪化解。

　　四是解决疑难案件任务。院（庭、局）长应参与重大、疑难案件审理，担任审判长，主持审判长联席会议，应围绕审判执行、司法改革热点、难点问题开展调研，每人年度应完成1篇调研文章，并将调研成果转化为解决具体问题的方案。

　　五是示范指导任务。每名院（庭、局）全年应开不少于1次示范庭（或网络庭审直播、执行1件疑难案件），提交1篇经审委会认定的优秀法律文书，撰写1篇案例分析稿件（在市以上刊物或在上级法院网站刊登），并在业务庭或全院开展法官讲堂。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
    <article>

        <title>沭阳法院召开法官考评委员会、惩戒委员会选举会议</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-10 15:12:32</time>
        <content>
           3月8日，沭阳法院在二楼大法庭召开法官考评委员会、惩戒委员会选举会议。经过全体法官无记名投票，公开唱票，最终按得票数从高至低排名确定了“两委”委员人选。

　 为进一步强化法官的自我管理，树立法官的主体地位，确保法官的考评、惩戒工作合法、科学、客观，沭阳法院专门出台了《成立法官考评委员会、惩戒委员会的若干规定》，建立完善法官考评和惩戒制度，规定除政治处主任、纪检组长外，院领导不担任法官考评（惩戒）委员会委员，其他委员均由全体法官投票选举产生，且担任中层正职的法官不得超过1人。法官考评委员会和惩戒委员会将在院党组的领导下履行职责，具体负责法官的考评、惩戒工作。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>

        <title>市中院被评为“金融生态环境建设工作先进单位”</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-06 10:59:09</time>
        <content>
           3月5日下午，市政府召开全市金融生态环境建设会议。全市共有33家成员单位参加会议，市委常委、常务副市长吕德明出席并讲话。

　　　会上，市打击和处置非法集资工作领导小组相关负责人通报了2013年度全市打击和处置非法集资工作情况,市中院蝉联“金融生态环境建设工作先进单位”荣誉受到表彰，陈以强副院长作为先进单位的代表作了经验介绍。

　　　近年来，市中院指导各基层法院办理的一批非法集资案件，处理得当，尤其在办理“宝马乡”系列案的五件一审核心案件中，取得了良好的法律效果和社会效果，为稳定全市金融秩序做出了突出贡献。市中院刑二庭副庭长杨海峰在会上被表彰为先进个人。下一步，市中院将继续围绕规范打击非法集资犯罪，合理引导非法集资案件的处置工作，作出新的贡献。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>沭阳法院建立“县、镇、村”三级执行曝光平台</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-06 10:37:49 </time>
        <content>
           　2013年8月份以来，沭阳县法院逐步探索建立了“县、镇、村”三级执行曝光平台，按照公平、公正、合法的原则，公开曝光了675名“老赖”信息，倒逼“老赖”履行生效裁判文书确定的法定义务。在身份信息曝光后，235名“老赖”主动履行了法定义务，118名“老赖”与申请执行人达成和解协议，并按时履行了还款义务。

　　以县城商业广场、电视台为中心建立县级执行曝光平台。与县电视台签订长期合作协议，在星期二、星期五、星期天晚上九点四十五分，由县新闻频道主持人播报15名失信被执行人名单；在星期一、星期四、星期六晚上七点半至九点半，在电视图文频道以及县城商业广场、农村商业银行LED显示屏，以图文形式反复滚动播放20名失信被执行人信息。

　　以乡镇闹市区、公交车车载电视为中心建立镇级执行曝光平台。在县委、县政府的大力支持下，该院无偿使用乡镇（场）、新城（街道）闹市区21个电子显示屏，在逢集日滚动播放该乡镇（场）、新城（街道）失信被执行人信息；与公交公司签订有偿服务协议，由法院在失信被执行人所属乡镇（场）、新城（街道）公交车车载电视上滚动播放其信息，让同一区域群众了解其失信行为，进一步压缩其藏身空间。　　　　　

　　以村（居）委会信息公开栏、广播站为中心建立镇级执行曝光平台。借助基层组织协助人民法院送达、执行工作网络，法院以公告形式在村（居）委会、小区信息公开栏粘贴该村（居）失信被执人大头照以及其他身份信息。法院每季度将该村（居）失信被执行人名单录音提供给送达执行联络员（治调主任），一星期在广播站播放三次录音，让失信被执行人无处藏身。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>宿豫法院举行初任法官任命暨导师结对指导仪式</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-05 18:09:15</time>
        <content>
          3 月 3 日 下午，宿豫法院在八楼会议室举行初任法官任命暨导师结对指导仪式。该院党组书记、院长吴跃华出席仪式并作讲话，仪式由党组成员、政治处主任张言伟主持，10 名初任法官、全体法官导师及部分书记员参加此次活动。

　　 仪式上，张主任宣读了任命决定；吴院长带领新任法官面向国徽宣读法官誓词，并向法官导师发放聘书；法官导师逐一与结对的新任法官签订《结对承诺书》；侯顺忠、王丽娜两位新任法官代表分别作了表态发言。

　　 吴院长对 10 名初任法官表示祝贺并对他们提出了三点期望和要求：一是 要尽快转变角色，更好适应工作需要。在思想上要增强 “大局 意识 ”和“责任意识”，先学会做人，然后再学会做事，努力让自己成为德才兼备的人，使自己尽快成为一名合格的法官。二是 要自觉振奋精神，不断提升 自身 能力 。要 着重提升创新力 、 执行力 和 司法能力三种能力， 自觉把解放思想、改革创新落实到 审判 工作的具体实践中去 ， 以精益求精的精神，执行好各项 工作 任务和工作部署。 三是 要自觉强化 廉政意识 ，不断提升 自身 形象 。 要 做到 自重、自警、自励、自省， 时刻牢记自己是一名人民法官，以党和人民利益为重，不能做对不起党和人民的事情，也不能做对不起家人的事情，慎独、慎微，不辜负组织的培养和人民的重托。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>市中院组织党员干部到彭雪枫纪念馆开展“两走进、两重温”活动</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-04 18:05:27 </time>
        <content>
           为全面贯彻落实中央、省委、市委和上级法院关于开展党的群众路线教育实践活动的有关精神，扎实开展好市中院群众路线教育实践活动，经中院党组研究，并报市委督导组同意，市中院于3月4日下午组织部分党员干部到彭雪枫纪念馆开展“走进党性教育基地、走进警示教育基地、重温入党申请、重温入党誓词”的（“两走进、两重温”）教育活动。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>宿城法院人民陪审员“倍增”陪审工作上台阶</title>
        <author></author>
        <time>2014-03-04 11:30:39 </time>
        <content>
          　根据省人大常委办公厅，省高院联合下发的《关于认真做好全省人民陪审员增补工作的通知》要求，各县区法院在两年内实现人民陪审员数量翻一番的“倍增计划”，对案件数量大，人案矛盾突出的县区法院，人民陪审员按照不低于法官人数2倍的比例进行增补。按照此要求，宿城区法院积极开展人民陪审员增补选任工作，并进一步强化陪审工作管理，提升陪审工作效果。 

　　该院经过广泛发动，严格筛选，人民陪审员从原有的61人增加到109人，达到实有法官2倍的要求。新增人员已通过区人大任命程序，并经过培训走上陪审工作岗位，提前完成人民陪审员“倍增计划”。

　　 在任命的陪审员中，吸收了多种专业类型人才，包括建筑工程专家、规划设计师、高级教师、医师、会计，吸收了妇儿工作人员如乡镇妇联主任、妇联权益部工作人员、离退休老同志等，吸收了基层组织人员如乡镇司法所工作人员、村（居）委会工作人员等，另邀请部分人大代表、政协委员担任人民陪审员，从而使该院审判工作的司法民主性进一步实现。今年以来，该院案件陪审率达到99%。

该院建立陪审工作长效管理机制。要求人民陪审员应参加全省法院“审判培训日”培训，并通过宿城法院人民陪审员QQ群，定期发送学习资料，供陪审员提升参审能力。明确每名陪审员年度参审案件不少于6件，并纳入审判管理工作进行监督、考核。将陪审费由按参审案件数支付变为按参审次数支付，促进陪审员工作积极性。规定任期内如出现法定免除职务事由或因身体健康状况、工作地点变动、职务调整等原因，确定不适宜继续担任人民陪审员的按照法定程序免除其职务，并及时补充任命新的人民陪审员，以确保人民陪审员队伍的稳定发展。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>法警支队四项措施强化党风廉政建设责任状有效执行</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-26 10:35:59 </time>
        <content>
           　一是召开部门警风警纪建设工作会议，组织学习汤院长关于党风廉政建设重要指示精神和《关于全市法院纪律作风督察暨违法违纪投诉查处情况的通报》；二是结合最高院、省高院近年来通报的司法警察违纪违法案例，深刻剖析司法警察被群众投诉的原因，明确整改方向；三是支队长与警队每位同志签订警风警纪责任状，建立警队负责人与法警之间相互监督制约机制，促进压力传导；四是主动邀请纪检监察部门与法警支队开展全市法院警风警纪督察，增强威慑力。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>沭阳法院开通“法院114”电话客服系统</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-26 10:34:53 </time>
        <content>
           　“喂，新年好！很高兴为您服务，请讲……”随着法院总机女接线员通过短信平台通知的方式，一位当事人与正在庭审的主审法官事后及时取得了电话联系。2月11日，沭阳县法院开通法院总机“83519114”电话客服系统，专人负责查询、接通法院所有内设部门及其干警的电话，如当事人需要找的干警因开庭、开会等不便接打电话时，接线人员立即通过短信平台通知相关干警在24小时内必须回复当事人电话，并同时回复短信平台，以此强化法院与群众的沟通联系，消除当事人对法院“人难找”的误解。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>市中院法警支队窦晓燕同志获最高院通报表扬</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-26 10:33:42 </time>
        <content>
           近日，从最高院传来喜讯，我院法警支队窦晓燕同志作为全国法院司法警察体能达标活动中涌现出的先进典型，被最高人民法院评为先进个人，并予以通报表扬。

　　从警多年来，窦晓燕同志在认真做好各项警务保障工作的同时，刻苦钻研学习，积极参加本院和上级法院组织的各项训练、竞赛活动，2011年在全省法警岗位大练兵竞赛、2013年在全省法警业务理论考核竞赛、体能达标考核中均取得了优异的成绩，为宿迁法院争得了一定的荣誉。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>沭阳县法院建立“四位一体”庭审直播平台</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-26 10:32:06 </time>
        <content>
           　2013年11月至今，沭阳县法院对15起案件庭审进行直播，并当庭宣判，将依法可以公开的审判节点、审判流程一览无余地展示在公众面前，让司法公开看得见、摸得着、听得到，努力消除当事人疑虑和对审判工作的误解。

　　 一是建立电视直播平台。与县电视台签订长期合作协议，电视台每月直播1起公众关注度高的民生类案件或具有典型教育意义的案件，每周播出1期《法官说法》节目。

　　 二是建立微博直播平台。在新浪网开通法院官方微博，利用微博极具开放性、实时性的新闻信息传播平台，以民众喜闻乐见的方式对典型案件庭审进行直播。庭审结束后，由法官与网民进行互动，及时解答网民对于案件的疑问，满足民众的表达权、参与权，进一步扩大庭审直播的社会效果。

　　 三是建立网络图文直播平台。依托中国法院网这一全国有影响力的网络平台，提前发布庭审直播预告，及时公开案件庭审全过程，以文配图，完整反映案件庭审各个细节，生动、具体地在社会公众面前展现法院及法官的良好形象。

　　 四是建立网络视频直播平台。严格执行上级法院的要求，及时筹建庭审网络直播平台，与全国法院庭审“统一播出、统一回放、统一管理”的联播平台实现无缝对接，扩大庭审直播的受众范围和影响力，实现电视直播与网络视频直播的形式互动、功能互补。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	 <article>

        <title>宿迁中院召开党的群众路线教育实践活动动员大会</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-26 09:08:45 </time>
        <content>
           　2月25日，宿迁中院召开党的群众路线教育实践活动动员大会。会议强调，要始终坚持司法为民公正司法的工作主题，以“努力让人民群众在每一个司法案件中都感受到公平正义”为根本出发点和落脚点，按照“照镜子、正衣冠、洗洗澡、治治病”的总要求，着力解决人民法院工作中存在的“四风”问题，不断提升司法公信和法院形象。

　　　市中院党组书记、院长汤小夫就如何开展党的群众路线教育实践活动做了部署。市委督导组组长、市政协副主席陈学平对活动开展情况提出意见建议。市委督导组副组长、市残联副理事长苗卫平及市委第七督导组全体成员莅临会议。与会人员对中院领导班子、党员领导干部进行民主评议。
</content>

        <editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
     <article>
        <title>市中院再获全市纪检监察工作目标管理先进单位</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-25 10:30:59 </time>
        <content>在日前召开的四届市纪委第四次全会上，市中院被表彰为“2013年度全市纪检监察工作目标管理先进单位”，这是继2012年之后再次获此殊荣。

　　2013年度，市中院纪检监察部门认真贯彻市纪委和上级法院的部署要求，紧扣审判工作大局，积极履职尽责，以开展“司法作风改进年”活动为统揽，大力度推进纪律作风和廉洁司法建设，丰富拓展廉政警示教育内涵，加大作风督察通报和违纪违法案件查处力度，健全廉政风险防控和跟踪监督机制，为法院工作的健康开展提供了有力保障。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	<article>
        <title>市中院：“五个强化”助推廉洁司法建设</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-25 10:29:38</time>
        <content>为深入贯彻中央和省、市委以及上级法院关于党风廉政建设的部署要求，日前，市中级人员法院以开展党的群众路线教育实践活动为契机，着眼深化拓展“司法作风改进年”活动成果，坚持“五个强化”，推动廉洁司法建设健康深入开展。

　　 1、强化廉洁教育，夯实思想基础。发挥正面典型的激励感染效应。把培育选树典型和学习践行典型贯穿在日常工作之中，组织全院干警深入学习全国法院系统陈燕萍、詹红荔、翟树全等先进典型的事迹，认真领悟他们在公正廉洁司法方面的丰富内涵，对照标杆找差距，奋力赶超促提升。发挥反面典型的警示警戒作用。充分利用《人民法院警示教育案例选编》，以及最高院、省法院下发的违纪违法案例通报等警示教育资料，组织全体干警及时学习讨论，认真对照剖析，积极整改提高。

　　 2、强化督察问责，提升工作质效。深入开展司法巡查。年底前组织对泗洪县人民法院、宿城区人民法院开展司法巡查，促进和加强人民法院领导班子建设，维护司法公正和司法廉洁，保证党的路线方针政策、国家的法律法规及上级法院重大决策部署的贯彻落实。持续抓好审务督察。每季度开展一次专项督察工作，重点对久拖不立、久拖不审、久拖不执的案件，加大督察力度，进一步加强和改进司法作风。强化干警日常纪律作风的督察。借助法院门禁系统和监控视频设备，对干警规范着装、按时上下班等情况进行实时监控，定期调取相关信息，对不良情况进行“曝光”。采取日常抽查和定期检查方式，加强对法院内外环境、干警在岗状态等进行督察，发现问题，通报警示，推动立整立改。

　　3、强化日常监督，推进长效管理。制定《市中院关于加强本院工作人员外出公务管理规定》，采取月抽查月通报的形式，检查贯彻执行情况，及时堵塞漏洞。落实向当事人及其诉讼代理人公布廉政规定，发放《司法作风和司法廉洁意见反馈表》，根据每月通报的结案数，采取电话询问、个别走访等形式，检查并通报各业务部门《反馈表》发放情况，并跟踪了解当事人的反馈情况，定期进行分析，结合信访投诉，加强对重点人员的跟踪监督。

　　4、强化案件查办，加大警示震慑。以群众反映强烈的司法腐败案件、上级领导交办的案件以及“关系案、人情案、金钱案”问题为重点，坚持每周梳理一次线索、每月汇报一次调查情况、每季交流一次典型案例，通过上下联动、集中力量、重点突破等措施，排除一切外部干扰和工作阻力，切实做到有案必查、违纪必究。针对案情重大复杂、查处难度大、有阻力的依职权查办确有困难的案件，探索将线索移送上级法院、纪检、检察机关查处等，提高案件查办的质量。

　　5、强化激励保障，激发队伍活力。加强全市法院纪检监察干部队伍建设，选优配强工作力量。注重有针对性的加强教育培训，提高履职能力。实行纪检监察部门和干部不参加院机关民主测评，由党组单独考核的机制，真正为纪检监察工作提供坚强后盾。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	<article>
        <title>宿城法院提升裁判文书质量有新法</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-24 19:24:51 </time>
        <content>裁判文书是审判过程、审判理由、审判结果的集中表现，其质量好坏关系到裁判准确性、当事人接受度、社会认可度以及法院和法官权威。2014年最高人民法院要求所有生效裁判文书没有不宜公开情形的，全部应当在中国裁判文书网公布。为此，宿城法院对提高裁判文书质量采取了一系列强有力的措施。

　　首先，确定裁判文书“四读”把关制。即承办法官撰写好裁判文书后，由合议庭其他成员“一读”核稿，审判长或庭长“二读”签发，书记员“三读”校对，承办法官“四读”后发出。经过“四读”，层层把关，逐步修改、完善，克服了单个人思维局限和匆忙间易出错的弊端。

　　第二，借助办公软件提供智能辅助。该院购买了文书纠错软件并在全院推广应用。通过该软件，承办法官在撰写完文书后，在软件的提示下，将文书中表述错误或不规范的地方一一核对、修改，软件还可以将文书通过一键点击即自动排版，相关法律条文可以自动引入文书附件。提高了校对文书的效率，实现了全院裁判文书的统一。

　　第三，强化“三查”成果转化运用。该院在案件质评、裁判文书评查、审务督查工作中， 将裁判文书质量作为一个重要项目，评优和评差相结合，挑错、通报、点评、奖罚、跟踪督促相结合。将优秀裁判文书和个别文书质量问题在全院范围公布并逐一点评，法官们相互借鉴学习，对受到处罚的人员作为重点督查对象，对同一问题在同一庭室、同一法官二次出现错误的重罚，强化对易错和问题集中的地方反复评查和督查。同时，案件及文书质量优劣与个人当月目标考核奖、年底评先评优、晋职晋级挂钩，形成人人重视文书质量的氛围。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	<article>
        <title>宿迁法院闹市中心“晒”失信被执行人</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-24 09:43:53 </time>
        <content>连日来，在市发展大道与洪泽湖路交汇处，一块巨幅电子显示屏引起广泛关注。这块显示屏滚动播出的不是广告，而是宿迁两级法院公布的“失信被执行人”。

　　 据了解，从2月21日起，宿迁中院决定对宿迁两级法院拒不履行生效法律文书确定义务的36名失信被执行人信息进行为期3个月集中公布，并在市区繁华地段外墙巨幅电子显示屏上，每天早中晚3个时间段滚动播放。

　　同时，宿迁中院正与其他银行进行商谈，准备在全市所有的银行网点电子显示屏滚动播出失信被执行人名单信息。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	<article>
        <title>宿迁中院领导带头办案作表率</title>
        <author></author>
        <time>2014-02-13 09:30:27 </time>
        <content>“现在开庭……”，近日，由宿迁市中级人民法院副院长陈以强担任审判长的一起聚众斗殴刑事案件，在沭阳县人民法院第七法庭依法公开开庭审理。

　　据检察机关指控，2013年5月26日凌晨，被告人殷某等人在沭阳县路边一大排档处吃宵夜，期间，殷某与福建人黄某某发生口角。随后，黄某某到附近某娱乐会所，告知老乡黄某等人自己被欺负，要求教训殷某等人。在某娱乐会所门口，殷某等人与黄某等人发生争执并互殴，期间，黄某用拳击倒前来劝架的殷某的朋友王某某，造成王某某严重颅脑损伤，后经医院抢救无效后死亡。

　　由于该案被害人王某为沭阳当地优秀青年企业家，案件影响重大，广受社会关注。庭审现场，被害人家属情绪激动，数次出现打断庭审过程的情况，被害人的父亲更是当场洒泪，对7名被告由于一时冲动、造成其儿子被无辜打死的事实既痛心又惋惜。

　　在近8个小时的庭审中，各被告人充分行使了辩护权。庭审辩论阶段，控辩双方针对案件的发生经过、证据事实、法律适用等充分发表意见。整个庭审过程严格依法进行，秩序良好。由于案情重大复杂，该案没有当庭宣判。

　　 据了解，自2013年以来，宿迁中院积极探索审判权运行机制改革。“目前，宿迁中院正全面落实院庭长参与合议庭审理案件的要求，科学设置审判组织，探索成立院庭长参加的若干审判团队，实行以审判团队为办案、管理和考核单元的审判组织模式。”该院院长汤小夫介绍。
		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	<article>
        <title>市法院开展司法安全隐患大排查</title>
        <author></author>
        <time>2014-01-27 10:45:55 </time>
        <content>　为切实做好当前和春节期间全市两级法院司法安全工作，营造平安、和谐、稳定的司法环境，近日，市法院法警支队开展全市司法安全隐患大排查，对可能存在的安全隐患进行了全面的检查和排除。

　　以全市法院安全隐患大排查为平台，开展处置突发事件模拟演练，使每位法警、辅警都能牢固掌握处置突发事件的方法，提高自我安全意识，化解风险。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
    </article>
	<article>
        <title>市法院法警支队组织模拟演练 提高突发情况应对能力</title>
        <author></author>
        <time>2014-01-06 16:41:07 </time>
        <content>为提升司法警察应对与处置突发事件执法水平和司法安全保障能力，近日，市法院法警支队全体司法警察进行了一场应对与处置突发事件模拟演练。

　　 模拟演练以“对来院当事人进行安全检查”一事为背景。通过突发情况的场景设定，要求参加演练的司法警察对来院当事人进行安全检查、向支队领导汇报请求支援、充分利用自身携带的器械装备有效处置突发事件，权责明晰、操作规范、用语文明，按照处突预案及时、高效、迅速、果断地对突发事件进行了处置。

　　 在全体司法警察的集体努力下，圆满完成了此次突发事件模拟演练，达到了预期的训练效果。演练过程中做到了“四个化”，即“预案完备化、指挥系统化、出警规范化、处置科学化”，提高了司法警察应对与处置突发事件的应变能力和专业技能。

		</content>
		<editor>责任编辑：杨洁</editor>
    </article>
	<article>
        <title>沭阳法院少年庭开展送法进校园活动</title>
        <author></author>
        <time>2013-12-17 14:05:41</time>
        <content>为进一步增强未成年人的法制观念，提升未成年人的自我保护与自我约束意识，预防和减少未成年人犯罪，沭阳县人民法院少年审判庭主动与辖区内学校联系，开展送法进校园活动。

　　　　2013年11月1日，该院少年庭庭长张英来到沭阳修远中学为1000多名学生做了生动活泼的法制讲座。讲课中，张英庭长结合中学生的心理特点，针对司法实践中常见的青少年犯罪案件，通过四个少年犯罪案例，深入浅出的向学生们宣传法律常识，引导学生们遵纪守法，并学会用法律武器保护自己。张庭长还特别针对一些法律误区进行了详细地阐述，如刑事责任年龄的划分以及盗窃罪、抢劫罪、寻衅滋事罪等常见罪名的认定，让学生们及时认识到校园及周边的强拿硬要、小偷小摸、聚众斗殴等行为已经接近甚至构成了犯罪。精彩的演讲使会场不时爆发出阵阵掌声。讲课结束后，许多学生围在张庭长身旁，就现实生活中发生的法律问题以及自己的一些困惑进行了咨询，张庭长认真地一一进行了解答和安抚。师生们纷纷反映，通过寓教于审、审教结合这样的活动，效果非常好，学生们既学到了法律知识，又增强了自我保护意识，获益匪浅。
		</content>
		<editor>责任编辑：李瑞武</editor>
    </article>
	<article>
        <title>泗洪法院“六项举措”强力引导当事人诚信诉讼</title>
        <author></author>
        <time>2013-12-17 13:53:02 </time>
        <content>　今年以来，泗洪法院发现当事人伪造证据、捏造事实、虚构民事法律关系或在诉讼过程中存在隐瞒事实、作虚假陈述、提供虚假证人证言等损害他人合法权益的情况多发，为强化诚信诉讼原则的有效落实，该院相继出台五项举措，力促当事人诚信诉讼。

　　出台《关于防范和治理虚假诉讼的规定》。《规定》明确虚假诉讼类型及特征，规定了立案部门设立防范虚假诉讼的警示机制，实行最严格的审查甄别措施；强化了审判、执行机关联合查处、上报虚假诉讼的办法。

　　发放《防范虚假民事诉讼提示书》。《提示书》告知了当事人虚假诉讼的法律后果，明确了协助虚假诉讼的律师、法律工作者及案外人应承担的法律责任，规定了举报虚假诉讼的单位和个人的奖励办法。

　　建立健全虚假诉讼新闻发布会机制。邀请省内外十余家新闻媒体，定期以新闻发布会的形式，向社会通告该院查处虚假诉讼工作举措及查处案件情况，借助新闻宣传形成全社会防范和打击虚假诉讼的联合态势。

　　细化“八大”虚假诉讼甄别措施。出台“查源头、查流向、查隐藏利息”等八大虚假诉讼甄别措施，强化审查力度，查明民间借贷案件的借口本金、资金来源、资金流向、隐含利息、借款用途等事实。

　　发放《诉讼参加人诚信诉讼保证书》。《保证书》明确了诉讼参加人隐瞒事实、伪造证据或虚假陈述等行为应承担的训诫、罚款或拘留的法律后果，引导当事人诚实守信参加诉讼，促进诚信社会的构建。

　　强化虚假诉讼参与人的惩处力度。该院严格按照我国《民事诉讼法》的相关规定，对查证属实的虚假诉讼参与人，采取司法拘留、罚款等司法惩处措施。自该院打击虚假诉讼活动开展以来，已先后甄别查处虚假诉讼案件9件，在查涉嫌虚假诉讼4件，采取司法拘留4人次，罚款3人次，移送公安机关立案侦查1件。
		</content>
		<editor>责任编辑：李瑞武</editor>
    </article>
	<article>
        <title>泗洪法院以党建带队建、抓学习提素质</title>
        <author></author>
        <time>2013-12-17 13:48:56</time>
        <content>今年以来，按照《泗洪法院五年发展规划》中明确的“两年打基础、三年创省优、五年争一流”的发展目标，该院以“抓审判、带队伍”为工作中心，开展组织工作，强化考核管理，提升司法队伍规范化建设水平。建立健全干警学习机制，督促干警学习，提升干警综合素质，促进司法行为规范水平有效提升。

　　强化党组成员的学习。以党建带队建，以队建促审判。加强学习型党组建设，每周三次集中学习活动，强化干警学习意识。要求班子成员每年坚持读2本以上法学专著，并形成读书笔记。要求院领导每年亲自承办1-2件疑难案件，开1-2个示范庭，对全院案件办理提供借鉴和指引。

　　坚持激情指数考核。强化机关效能建设，按照制定部门负责人“激情指数”考核办法，围绕工作纪律的执行、工作任务的完成和创先争优情况，按季度对部门负责人进行考核评定，区分为五个档次，将激情指数考核结果与评优评先、晋级晋职挂钩，营造争先创优氛围，根治庸、懒、散。激情考核与部门考核、个人评奖评优相结合，强化考核实效。

　　联合高等院校联合开展业务能力提高班。该院紧紧围绕执法办案第一要务，不断强化抓司法队伍审判业务和综合素质的全面提升。今年年初，该院与苏州大学联合开办的泗洪法院干警业务能力提高班正式开班。提高班由苏州大学王健法学院安排精品课程，干警分批次前往苏州大学进行为期一周的“全日制”封闭式学习，学期结束时由法学院对学员的学习情况进行考核，培训考核合格者由苏州大学颁发结业证书。

　　扎实举办青年干警业余学校。坚持定期开展全员讲学制度，每周开展一次专题学习活动，围绕审判实践中难点、热点和焦点问题，进行研讨交流，由指导老师参与规范指引。注重案例研讨和重点调研课题的撰写，每个学习小组每年要完成一篇与审判实务相关的重点调研课题。各小组要开展各种学习竞赛活动，营造争先创优氛围。

　　强化对青年干警的工作指引。院领导和各部门负责人要不定期旁听或考核青年干警庭审和执行活动，每月抽查其裁判文书和卷宗，及时指出不规范问题，给予其实践和理论上的指导。加强对见习法官的考核培养，通过与指导老师结对，强化跟踪指导，强化其学习理念，加快提升青年干警业务能力。
		</content>
		<editor>责任编辑：李瑞武</editor>
    </article>
	<article>
        <title>宿豫法院执行听证促“阳光执行”</title>
        <author></author>
        <time>2013-12-17 13:47:34 </time>
        <content>为保障执行案件当事人和案外人依法行使权利，增加法院执行工作的规范性、阳光透明度和司法公信力，近日，宿豫区法院邀请8名人大代表来该院旁听评议一起执行异议案件。 

　　原告钟某与被告张某机动车交通事故责任纠纷一案，该院审理过程中依据钟某的申请依法查封了登记在被告名下的重型厢式货车一辆。随后该院作出民事判决，该判决发生法律效力后，被告未履行义务，钟某向该院申请执行。案件进入执行程序后，案外人某公司向法院提出执行异议，主张对查封车辆的所有权。为了切实保护当事人的合法权益，更快更好地执结案件，该院决定召开听证会。在听证会上，异议人、申请执行人、被执行人按照法律程序，进行举证、质证，并充分发表了各自的观点与主张，合议庭认真听取了各方当事人的陈述事实和辩论意见后，听证主持人决定，由合议庭评议后，另择时间宣判。

　　听证会结束后，人大代表对该案件从庭审程序、庭审能力、庭审形象等方面进行了点评。人大代表们认为，这样的听证会使执行工作公开、透明，保证了当事人的参与权、监督权等，体现了法院公正执行、公开执行的良好作风，增加了社会对法院工作的信任度，切实推进了“阳光执行”。
		</content>
	<editor>责任编辑：李瑞武</editor>
    </article>
	<article>
        <title>泗洪法院“三个强化”不断提升司法保障水平</title>
        <author></author>
        <time>2013-12-17 13:44:56 </time>
        <content>今年以来，泗洪法院狠抓执法办案第一要务，树立综合部门紧紧围绕服务审判、保障审判的司法理念，不断提升司法保障水平，为该院司法服务能力的进一步提升、审判执行的质效指标的进一步优化奠定良好基础。

　　强化政治组织“服务”工作。强化机关效能建设，制定部门负责人“激情指数”考核办法，强化工作执行力的提升。重新组建团委，鼓励团委为干警组织晚会、球赛等业余活动，丰富干警业余生活。建立泗洪法院QQ群，创建年轻干警交流平台，活跃法院工作氛围。联合高校开展业务能力提高班，坚持开展全员讲学制度，办好青年干警业余学习，提高学习氛围。建设单身、外地干警宿舍和开发区食堂，解决了年轻干警就餐难的、住宿难问题，完善了干警辞职、调动管理制度，解决了年轻干警思想不稳的问题。

　　强化审判管理“提醒”工作。多层次案件审限提醒，做审限管理的“服务员”。通过 “审限跟踪”，汇总全院临近审限案件，并提醒承办法官审限内及时结案；庭审“三同步”提醒，做庭审规范的“协调员”。督促每庭必录习惯养成提醒。裁判文书规范制作提醒，做文书规范的“引导员”。提醒全院各审判执行业务部门对照省高院和市中院的相关文件要求，严格落实裁判文书公开的各项具体要求。案件信息录入提醒，做结案规范的“审查员”。提醒案件承办人和书记员严格执行结案规范，防止案件信息录入不准确、不完整，影响司法统计的真实性和有效性。

　　强化行政装备综合“保障”工作。切实转变服务态度，变需要服务为主动服务，强化与各业务庭室的信息沟通，想干警之所想，急干警之所急，紧紧围绕每月“工作推进督办表”中的任务安排，落实工作举措，强调服务工作有安排，有力度，有措施，有保障，确保各项保障工作落到实处。结合目标考核，提高各项服务质量。干警食堂强化规范管理，标准化服务，保证质优价廉，营养卫生；大楼内外保洁工作强调整齐清洁，卫生达标；办公设施保障确保供水、供电及时，设备维修到位；车辆保障工作中力促程序规范、用车安全；网管中心确保监管到位，检修高效，确保服务质量。加强与各部门间的沟通协调机制，对可以及时办理的事项，及时优质高效的办结；未能及时办理的，想方设法及时办理的同时做好释明和反馈工作，争取兄弟部门的理解和支持。

　　此外，法警大队加强队伍训练和机关安保，今年以来共值庭800余次，出警1000余人次，处置突发事件17次，出警83余人次。完成省高院法警总队调警1次，中院支队调警4次。
		</content>
	<editor>责任编辑：李瑞武</editor>
    </article>
	<article>
        <title>宿城法院荣获江苏省文明单位称号</title>
        <author></author>
        <time>2013-12-17 13:43:49 </time>
        <content>　近日，从江苏省精神文明建设指导委员会传来喜讯，宿迁市宿城区法院被省委、省政府授予“2010-2012年度江苏省文明单位”荣誉称号。

　　近年来，宿城法院立足审判，发挥职能，以司法公正、高效为目标，充分发挥审判职能作用，为维护宿城的社会经济发展提供了强有力的司法保障。法官人均结案数连续六年全市第一、全省前列。同时，该院突出主题，更新司法服务观念，把立案大厅、审务约谈室、信访接待室和执行大厅整合成“四合一”接待大厅，“四合一”接待大厅实行“一站式”便民服务，将司法服务贯穿于立案、审判、执行乃至延伸工作的全过程，赢得了群众对法院的信赖。

　　2010年来先后被市委、市政府授予“法治宿迁建设先进集体”、被省法院授予“全省法院人民陪审员工作先进单位”、“集体二等功”、“优秀法院”和省委政法委授予“全省政法系统先进基层党组织”等荣誉称号，这次获评省级文明单位，也标志着宿城法院在精神文明建设工作又迈上一个新台阶。
		</content>
	<editor>责任编辑：李瑞武</editor>
    </article>
	<article>
        <title>宿豫法院荣获“江苏省文明单位”称号</title>
        <author></author>
        <time>2013-12-17 13:42:11  </time>
        <content>日前，宿豫区法院被省精神文明建设指导委员会授予“2010-2012年度江苏省文明单位”称号。这是继该院立案庭在今年1月份获得“省级青年文明号”后，文明创建工作取得的又一成果。

　　近年来，宿豫法院认真践行“为大局服务、为人民司法”工作主题，以“高点起步、高位求进，争创全国一流基层法院”为目标，把文明单位创建活动融于法院工作全过程，坚持“司法为民、奉献社会”的创建宗旨，实现了“三个文明”协调发展。在创建活动中，该院努力筑牢思想教育、素质教育、廉洁教育“三个工程”，积极优化文明创建、作风建设、文化建设、志愿服务“四大载体”，稳步推进各项工作，收到了显著效果。

　　通过开展文明单位创建活动，有效推动了法院各项工作的科学发展。多年来，该院质效指标连续保持全市第一，先后荣获“全省公正司法示范单位”、“全省法院涉诉矛盾化解工作先进集体”等多项荣誉称号，并连续四年被省高院荣记“集体一等功”，全院16个集体，38名个人先后受到市级以上表彰。
		</content>
	<editor>责任编辑：李瑞武</editor>
    </article>
</articles>