<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<items>
	<item>
		<title>诉讼费用交纳标准</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 21:10:32</time>
        <image>pic_charge</image>
		<content>友情提醒：您可以点击图片，放大查看。</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>打官司的第一步——起诉</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 21:06:07</time>
		<content>　 1、什么是起诉？

　 起诉，俗称打官司，是指因与他人发生纠纷，向人民法院提出诉讼，请求人民法院解决纠纷，维护自身合法权益的诉讼行为。

　 2、起诉应符合哪些条件？

　 起诉应符合以下条件：原告是与本案有直接利害关系的公民、法人和其他组织；有明确的被告；有具体的诉讼请求、事实和理由；属于人民法院受理案件的范围且受诉人民法院有权管辖。

　 3、起诉的方式有几种？

　 起诉的方式有两种：书面方式和口头方式，主要以书面方式为主。即原告应当向法院提交起诉状，并按照被告人数提交起诉状副本。书写起诉状确有困难的，可以口头起诉，由法院记入笔录，并告知对方当事人。

　 4、起诉状包括哪些内容？

　 起诉状应记明下列事项：（1）当事人姓名、性别、年龄、民族、职业、工作单位、住所、联系电话、邮编；法人或者其他组织的名称、住所、法定代表人或者主要负责人的姓名、职务；（2）诉讼请求和所依据的事实与理由；（3）证据和证据来源，证人姓名和住所。

　 5、除了提交起诉状外，还需要提交哪些材料给法院？

　 递交起诉状时，原告为公民（自然人）的应提交个人有效身份证复印件；原告为法人或者其他组织的应提交工商登记材料、营业执照副本、组织机构代码证、法定代表人身份证明；有委托代理人的，应提交授权委托书和委托代理人身份证明；被告为法人的应提供其工商登记材料，被告为公民（自然人）的应提供其户籍证明。

　 6、第一审法院决定立案的时间有多长？

　 第一审法院立案庭收到起诉状后，经审查符合起诉条件的，在7日内立案，并向原告送达案件受理通知书等相关材料；认为不符合起诉条件的，应当在7日内裁定不予受理；因起诉状内容欠缺而令原告补正的，立案期限从补正后交人民法院的次日起计算。

　 7、第一审法院不予受理或驳回起诉的，当事人还能再起诉吗？

　 如果当事人认为法院应当受理案件，不予受理或驳回起诉没有充分理由的，可以在收到法律文书之日起10日内向上一级人民法院提起上诉，由第二审法院审查是否应当受理案件。当事人还可以根据第一审法院不予受理或驳回起诉的理由对起诉事项进行变动，以符合起诉要求，再次起诉到第一审法院，经审查符合起诉条件的，第一审法院应当受理该案。

　 8、当事人应在何时向人民法院交纳诉讼费用？

　 当事人在收到人民法院预交诉讼费用通知后7日内交纳诉讼费用。当事人在7日内未预交诉讼费用，又未申请缓、减、免交的，或者虽提出申请但未获批准，在人民法院指定期限内仍未交纳的，法院将裁定按自动撤回起诉处理，不再审理该案。10日内向上一级人民法院提起上诉
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>打官司一定要及时——诉讼时效</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 21:03:27</time>
		<content>
	一、民事诉讼

　  1、民事诉讼有无时效规定？

　　法律对当事人起诉是有时效规定的，权利人在法律规定的起诉时间内不行使权利的，则丧失请求人民法院强制义务人履行义务的权利。如果权利人坚持起诉，经查明，没有法定事由的，人民法院将驳回原告的诉讼请求。

　　2、一般需要在多长时间内到人民法院起诉？

　　一般来讲，向人民法院请求保护民事权利的诉讼时效期间为2年，即权利人应在知道权利或应当知道权利被侵害之日起2年内起诉，请求人民法院保护自己的合法权益。超过2年的，人民法院不予保护。

　　3、哪些民事诉讼需要在一年内到人民法院起诉？ 

　　身体受到伤害要求赔偿的，出售质量不合格的商品未声明的，延付或者拒付租金的，寄存财物被丢失或者损毁的，权利人应在知道权利或应当知道权利被侵害之日起1年内起诉。超过1年的，人民法院不予保护。

　　4、如果权利人不知道权利被侵害的，需要在多长时间内到人民法院起诉？

　　权利人不知道或不应当知道权利被侵害的，可以在权利被侵害之日起20年内起诉。超过20年的，人民法院不予保护。

　　5、如果发生地震等自然灾害，权利人不能在法律规定的期间内到人民法院起诉怎么办？

　　在法律规定的有效起诉期限内的最后6个月内，如果发生不能预见、不能避免且不能克服的客观情况，如地震，山洪等自然灾害，或者存在其他障碍的，如权利被侵害的无民事行为能力人、限制民事行为能力人没有法定代理人、法定代理人死亡、丧失代理权、法定代理人本人丧失民事行为能力的，诉讼时效中止（即起诉有效期间暂时停止计算）。从中止时效的原因消除之日起，继续计算剩余的有效期间。权利人应在剩余的有效期间内起诉。

　　6、到人民法院起诉有效期间是否可以重新计算？

　　权利人提起诉讼、向义务人或者其保证人、代理人、财产代管人主张权利，或者向人民调解委员会等其他有关单位提出保护民事权利请求的，或者义务人同意履行义务的，则诉讼时效中断。从中断时起，诉讼时效期间重新计算，之前的时间不计算在内。

　　二、行政诉讼

　　1、一般应在多长时间内到人民法院起诉？

　　一般来讲，当事人应当在知道行政机关作出具体行政行为之日起3个月内起诉。

　　2、行政机关不履行法定职责时，一般应在多长时间内到人民法院起诉？

　　当事人申请行政机关履行法定职责，行政机关在接到申请之日起60日内不履行的，当事人可以向人民法院起诉；但在紧急情况下请求行政机关履行保护其人身权、财产权的法定职责，行政机关不履行的，当事人可以起诉的期限不受60日限制。

　　3、行政机关作出具体行政行为时，没有制作或者没有送达法律文书的怎么办？

　　对于上述情形，当事人可以到人民法院起诉，只要能证明具体行政行为存在，人民法院应当受理。

　　4、行政机关作出具体行政行为时，未告知当事人享有起诉权利或者起诉期限的，怎么办？

　　一般来讲，当事人应从知道或者应当知道其诉讼权利或者起诉期限之日起计算，如果不知道的，则从知道或者应当知道具体行政行为内容之日起2年内可以到人民法院起诉。

　　5、不知道行政机关作出的具体行政行为内容的，一般需要在多长时间内到人民法院起诉？

　　当事人不知道行政机关作出的具体行政行为内容的，到人民法院起诉的期限从知道或者应当知道具体行政行为内容之日起计算。对涉及不动产的具体行政行为，如果在具体行政行为作出之日起超过20年起诉的，人民法院不予受理。对其他具体行政行为，如果在具体行政行为作出之日起超过5年起诉的，人民法院不予受理。

　　6、哪些情形可以不计算在起诉有效期间内？

　　由于不属于当事人自身的原因超过起诉期限的，被耽误的时间不计算在起诉期间内。因人身自由受到限制而不能到法院起诉的，被限制人身自由的时间不计算在起诉有效期间内。

　　7、对行政复议决定不服，一般需要在多长时间内到法院起诉？

　　一般来讲，当事人可以在接到复议决定书之日起15日内起诉。复议机关逾期不作出决定的，可以在复议期满之日起15日内起诉。

　　8、复议决定未告知当事人诉权或者法定起诉期限的，一般需要在多长时间内到人民法院起诉？

　　起诉期限从当事人知道或者应当知道诉权或者起诉期限之日起计算，但从知道或者应当知道具体行政行为内容之日起最长不得超过2年。

　 9、如果发生地震等情形，当事人不能在法律规定的期间内到人民法院起诉怎么办？

　 如果发生不能预见、不能避免且不能克服的客观情况，如地震，山洪等，或者其他特殊情况耽误法定期限的，当事人可以在障碍消除后10日内向人民法院申请延长期限，是否准许由人民法院决定。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>打官司应该到哪个法院？——案件管辖</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 21:00:14</time>
		<content>
	1、基层人民法院受理哪些第一审普通民事、商事案件？

　　基层人民法院受理不属于省高级人民法院、中级人民法院管辖的第一审普通民事、商事案件。

　　2、如何确定哪个地区的人民法院可以受理自己的纠纷？

　　一般来讲，被告所在地的人民法院有权受理案件。特殊情况下，由原告所在地人民法院受理案件。对特殊案件，当事人所在地、合同履行地、侵权行为地等法院也可以受理。

　　3、哪些民事纠纷可以由原告所在地人民法院受理？

　　对不在中华人民共和国领域内居住的人、对下落不明或者宣告失踪的人提起的有关身份关系的诉讼，对被劳动教养的人提起的诉讼，对被监禁的人提起的诉讼，由原告住所地法院受理；原告住所地与经常居住地不一致的，由原告经常居住地法院受理。追索赡养费案件的几个被告住所地不在同一法院辖区的，可以由原告住所地法院受理。非军人对军人提出的离婚诉讼，如果军人一方为非文职军人，由原告住所地法院受理。夫妻一方离开住所地超过一年，另一方起诉离婚的案件，由原告住所地法院受理。夫妻双方离开住所地均超过一年，一方起诉离婚，且被告没有经常居住地的，由原告起诉时居住地法院受理。

　　4、合同纠纷应到哪个人民法院起诉？

　　合同纠纷案件由被告住所地或者合同履行地人民法院受理。如果合同没有实际履行，当事人双方住所地又都不在合同约定的履行地的，由被告住所地法院受理。

　　5、保险合同纠纷应到哪个人民法院起诉？

　　保险合同纠纷案件由被告住所地或者保险标的物所在地法院受理。如果保险标的物是运输工具或者运输中的货物，由被告住所地或者运输工具登记注册地、运输目的地、保险事故发生地的法院受理。

　　6、票据纠纷应到哪个人民法院起诉？

　　票据纠纷案件由票据支付地或者被告住所地法院受理。

　　7、侵权纠纷应到哪个人民法院起诉？

　　因侵权行为提起的诉讼，由侵权行为地或者被告住所地法院受理。

　　8、当事人是否可以协商选择到哪个人民法院起诉？

　　合同的双方当事人可以在书面合同中约定，若因合同纠纷引起诉讼，选择被告住所地、合同履行地、合同签定地、原告住所地、标的物所在地人民法院受理。但不得违反我国民事诉讼法对不同级别法院受理案件范围和专属管辖的相关规定。

　　9、对人民法院受理自己的民事纠纷有不同意见怎么办？

　　如果被告提出管辖权异议（即不同意人民法院受理自己的纠纷），应当在收到起诉状副本之日起15日内向人民法院提出。经审查，异议成立的，将案件移送有管辖权的人民法院。

　　10、如何确定自己的行政案件应由哪个地区的人民法院受理？

　　一般来讲，行政案件由最初作出具体行政行为的行政机关所在地法院受理。经复议的案件，复议机关改变原具体行政行为的，也可以由复议机关所在地法院受理。对行政机关限制人身自由的行政强制措施或处罚不服，以及对行政机关扣押或者没收财产的行政强制措施或处罚不服，由被告所在地或者原告所在地法院受理。原告所在地包括原告户籍所在地、经常居住地、被限制人身自由地。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>打官司要依法交纳一定的费用——诉讼费用</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:57:02</time>
		<content>
    1、诉讼费用包括哪些？

　 当事人应向法院交纳以下诉讼费用：案件受理费；申请费；证人、鉴定人、翻译人员、理算人员在人民法院指定日期出庭发生的交通费、住宿费、生活费和误工补贴。

　 2、案件受理费包括哪些？

　 案件受理费包括：第一审案件受理费；第二审案件受理费；再审案件中，依照《诉讼费用交纳办法》规定需要交纳的案件受理费。

　 3、财产类案件需要交纳多少案件受理费？

　 财产案件的受理费根据诉讼请求的金额或者价额，按照下列比例分段累计交纳：

　 4、离婚案件需要交纳多少案件受理费？

　 离婚案件每件交纳50元至300元。涉及财产分割，财产总额不超过20万元的，不另行交纳；超过20万元的部分，按照0.5％交纳。

　 5、姓名权、名称权、肖像权、名誉权、荣誉权以及其他人格权被侵害的案件，需要交纳多少案件受理费？

　 上述案件每件交纳100元至500元。涉及损害赔偿，赔偿金额不超过5万元的，不另行交纳；超过5万元至10万元的部分，按照1％交纳；超过10万元的部分，按照0.5％交纳。

　 6、其他非财产案件需要交纳多少案件受理费？

　 其他非财产案件每件交纳50元至100元。

　 7、知识产权民案件需要交纳多少案件受理费？

　 知识产权民事案件，没有争议金额或者价额的，每件交纳500元至1000元；有争议金额或者价额的，按照前面财产案件的标准交纳。

　 8、劳动争议案件需要交纳多少案件受理费？

　　劳动争议案件每件交纳10元。

　 9、当事人提出管辖权异议的案件异议不成立的，需要交纳多少案件受理费？

　　上述情形每件交纳50元至100元。

　 10、哪些情形可以交纳部分案件受理费？

　　部分交纳案件受理费的情形是：以调解方式结案或当事人申请撤诉的，减半交纳案件受理费；适用简易程序审理的案件，减半交纳案件受理费；财产案件提起上诉的，按照不服一审判决部分的上诉请求数额交纳案件受理费；被告反诉（即被告同时告原告）的、有独立请求权的第三人提出与本案有关的诉讼请求，法院决定合并审理的，分别减半交纳案件受理费。按照规定需要交纳案件受理费的再审，按照不服原审判决部分的再审请求数额交纳案件受理费。

　　11、哪些情形可以不交纳案件受理费？

　　下列案件不需要交纳案件受理费：选民资格案件、宣告失踪、宣告死亡案件、认定公民无民事行为能力、限制民事行为能力案件、认定财产无主案件；裁定不予受理、驳回起诉、驳回上诉的案件；对不予受理、驳回起诉和管辖权异议裁定不服，提起上诉的案件；根据民事诉讼法和行政诉讼法规定的审判监督程序审理的案件，当事人不交纳案件受理费。但是，下列情形除外：当事人有新的证据，足以推翻原判决、裁定，向人民法院申请再审，人民法院经审查决定再审的案件；当事人对人民法院第一审判决或者裁定未提出上诉，第一审判决、裁定或者调解书发生法律效力后又申请再审，人民法院经审查决定再审的案件。

　　12、申请费包括哪些？

　　申请费包括：申请执行人民法院发生法律效力的判决、裁定、调解书，仲裁机构依法作出的裁决和调解书，公证机构依法赋予强制执行效力的债权文书；申请保全措施；申请支付令；申请公示催告；申请撤销仲裁裁决或者认定仲裁协议效力；申请破产；申请海事强制令，共同海损理算、设立海事赔偿责任限制基金、海事债权登记、船舶优先权催告；申请承认和执行外国法院判决、裁定和国外仲裁机构裁决。

　　 13、申请执行需要交纳多少费用？

　　 没有执行金额或者价额的，每件交纳50元至500元。执行金额或者价额不超过1万元的，每件交纳50元；超过1万元至50万元的部分，按照1.5％交纳；超过50万元至500万元的部分，按照1％交纳；超过500万元至1000万元的部分，按照0.5％交纳；超过1000万元的部分，按照0.1％交纳。对于未参加登记的权利人，人民法院作出的判决、裁定对参加登记的全体权利人发生效力，未参加登记的权利人在诉讼期间提起诉讼的，适用该判决、裁定，并按照本项规定的标准交纳申请费，不再交纳案件受理费。

　　14、申请保全措施需要交纳多少费用？

　　财产数额不超过1000元或者不涉及财产数额的，每件交纳30元；超过1000元至10万元的部分，按照1%交纳；超过10万元的部分，按照0.5％交纳。但是，当事人申请保全措施交纳的费用最多不超过5000元。

　　15、申请支付令需要交纳多少费用？

　　比照财产案件受理费标准的1/3交纳。

　　16、申请公示催告需要交纳多少费用？

　　 每件交纳100元。

　　17、申请撤销仲裁裁决或者认定仲裁协议效力需要交纳多少费用？

　　 每件交纳400元。

　　18、破产案件需要交纳多少费用？

　　依据破产财产总额计算，按照财产案件受理费标准减半交纳，但是，最高不超过30万元。

　　19、证人、鉴定人、翻译人员、理算人员的哪些费用需要当事人支付？　

　　证人、鉴定人、翻译人员、理算人员在人民法院指定日期出庭发生的交通费、住宿费、生活费和误工补贴，由当事人按照国家规定标准交纳。

　　20、当事人是否需要支付鉴定费？

　　诉讼中因鉴定、公告、勘验、翻译、评估、拍卖、变卖、仓储、保管、运输、船舶监管等发生的相关费用，由当事人支付。人民法院根据谁主张、谁负担的原则，决定由当事人直接交付给有关机构或者单位，人民法院不得代收代付。

　　21、双方当事人如何负担诉讼费？

　　案件受理费和其他诉讼费按照以下原则负担：（1）败诉方负担：诉讼费用由败诉方负担，胜诉方自愿承担的除外。（2）按比例分担：部分胜诉、部分败诉的，人民法院根据案件的具体情况决定当事人各自负担的诉讼费用数额。共同诉讼当事人败诉的，人民法院根据其对诉讼标的的利害关系，决定当事人各自负担的诉讼费用数额。（3）协商负担：调解、离婚案件诉讼费用的负担由双方当事人协商解决；协商不成的，由人民法院决定。（4）原告或者上诉人负担：原告或者上诉人申请撤诉，人民法院裁定准许的，案件受理费由原告或者上诉人负担。申请费按照以下原则负担：（1）被执行人负担：申请执行人民法院发生法律效力的判决、裁定、调解书，仲裁机构依法作出的裁决和调解书，公证机构依法赋予强制执行效力的债权文书的，申请承认和执行外国法院判决、裁定和国外仲裁机构裁决，申请费由被执行人负担。（2）协商负担：在执行中当事人达成和解协议的，申请费的负担由双方当事人协商解决；协商不成的，由人民法院决定。（3）申请人负担：申请保全的申请费由申请人负担。（4）人民法院决定负担：申请撤销仲裁裁决或者认定仲裁协议效力申请费，由人民法院决定申请费的负担。

　　22、对人民法院收取的诉讼费用有意见怎么办？

　　当事人不能单独对人民法院关于诉讼费用的决定提起上诉。当事人单独对人民法院关于诉讼费用的决定有异议的，可以向作出决定的人民法院院长申请复核。复核决定应当自收到当事人申请之日起15日内作出。当事人对人民法院决定诉讼费用的计算有异议的，可以向作出决定的人民法院请求复核。计算确有错误的，作出决定的人民法院应当予以更正。

　　23、裁判结果出来后，人民法院需要退还全部或部分费用给当事人的，如何申请办理退费手续？

　　当事人申请办理退还预交诉讼费用，应在收到生效裁判文书后向人民法院提出书面申请，主要内容包括：申请退费理由和金额、申请人的名称、开户行名称（应具体明确到支行）、银行账号或银行卡卡号等。如指定非交款人为收款人的，应当出具代理办理退费事宜的授权委托书一份；所提供的退费申请书、授权委托书均应由原交款人签章。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    <item>
		<title>什么情况下可以申请缓交、减交、免交诉讼费？——司法救助</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:54:11</time>
		<content>
	1、什么是司法救助？ 

　　司法救助，是指法院对于当事人为维护自己的合法权益，到法院提起民事、行政诉讼，但经济确有困难的，实行诉讼费用的缓交、减交、免交。 

　　2、哪些情形可以向人民法院申请免交诉讼费用？ 

　　下列情形当事人可以向法院申请免交诉讼费用：

　 （1）残疾人无固定生活来源的

　 （2）追索赡养费、扶养费、抚育费、抚恤金的 

　 （3）最低生活保障对象、农村特困定期救济对象、农村五保供养对象或者领取失业保险金人员，无其他收入的 

　 （4）因见义勇为或者为保护社会公共利益致使自身合法权益受到损害，本人或者其近亲属请求赔偿或者补偿的 

　 （5）确实需要免交的其他情形。

　　免交诉讼费用的对象只适用于自然人。 

　　3、哪些情形可以申请法院减少收取诉讼费用？ 

　　下列情形当事人可以申请法院减少收取诉讼费用： 

　 （1）因自然灾害等不可抗力造成生活困难，正在接受社会救济，或者家庭生产经营难以为继的

　 （2）属于国家规定的优抚、安置对象的 

　 （3）社会福利机构和救助管理站

　 （4）确实需要减交的其他情形 

　　4、哪些情形可以申请缓交诉讼费用？ 

　　下列情形当事人可以申请缓交诉讼费用： 

　 （1）追索社会保险金、经济补偿金的； 

　 （2）海上事故、交通事故、医疗事故、工伤事故、产品质量事故或者其他人身伤害事故的，受害人请求赔偿的；

　 （3）正在接受有关部门法律援助的； 

　 （4）确实需要缓交的其他情形。 

　　以上情形减交比例不得低于 30% 

　　　　5、如何申请司法救助？ 

　　当事人申请司法救助，应当在起诉或者上诉时提交书面申请、足以证明其确有经济困难的证明材料以及其他相关证明材料。 

　　因生活困难或者追索基本生活费用申请免交、减交诉讼费用的，还应当提供本人及其家庭经济状况符合当地民政、劳动保障等部门规定的公民经济困难标准的证明。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    <item>
		<title>打官司可以请人代理——诉讼代理</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:51:22</time>
		<content>
	1、当事人不能或难以亲自诉讼怎么办？

　 如果当事人不熟悉法律规定、或未成年、或没有时间等等，可以由代理人代理当事人诉讼，维护当事人合法权益。

　 2、未成年人、精神病人等如何诉讼？

　 不满10周岁的未成年人、完全不能辨认自己行为的精神病人，10周岁以上不满18周岁的公民、不能完全辨认自己行为的精神病人，必须由法定代理人（即法律规定的代理人）代理诉讼。

　 3、哪些人可以作为未成年人、精神病人的法定代理人？

　 法律明确规定无诉讼行为能力人的代理人为：未成年人的父母；未成年人的祖父母；未成年人的兄、姐；与未成年人关系密切的其他亲属、朋友愿意承担监护责任，并经未成年人父母所在单位或者未成年人住所地居委会、村委会同意的；精神病人的配偶、父母、成年子女、其他近亲属以及关系密切的其他亲属、朋友愿意承担监护责任的，经精神病人的所在单位或者住所地的居民委员会、村委会同意的。

　　4、当事人、法定代理人可以委托哪些人代理诉讼？

　　当事人、法定代理人可以委托的诉讼代理人为：律师、当事人的近亲属、有关的社会团体或者所在单位推荐的人、经人民法院许可的其他公民。

　　5、当事人、法定代理人可以同时委托几个人代理诉讼？

　　当事人及法定代理人可以委托1至2人代理诉讼。

　　6、委托代理人有权代理哪些？

　　委托代理人代理权限有以下两种：（1）一般代理权限：代理人只能进行一般性诉讼权利的代理，如代理起诉、提供证据等；（2）特殊代理权限：与实体权利联系紧密的诉讼权利或特别权利，如承认、放弃、变更诉讼请求，进行和解，提起反诉或者上诉，必须有委托人的特别授权。如果授权委托书中仅写全权代理而无具体授权时，视为一般代理，诉讼代理人无权代为承认、放弃、变更诉讼请求、进行和解、提起反诉或者上诉。

　　7、当事人是否需要亲自参加开庭？

　　当事人委托诉讼代理人后，本人可以出庭参加诉讼，也可以不再出庭诉讼，但是离婚案不满10周岁的儿童10周岁以上不满18周岁的公民完全不能辨认自己行为的精神病人除本人不能表达意志的以外，仍应出庭；确因特殊情况无法出庭的，必须向人民法院提交书面意见。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    <item>
		<title>在什么情况下可以要求更换法官？——申请回避</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:48:32</time>
		<content>
	1、什么叫回避？

　 回避制度是为了保证案件公正审理，在法定情形下，原审判人员不得参加审理工作，而更换其他审判人员参加案件审理工作的制度。

　 2、什么情况下可以申请审判人员回避？

　 审判人员具有下列情形之一的，应当自行提出回避，当事人及其法定代理人也有权要求更换审判人员：（1）是本案的当事人或者与当事人有直系血亲、三代以内旁系血亲及姻亲关系的；（2）本人或者其近亲属与本案有利害关系的；（3）担任过本案的证人、鉴定人、勘验人、辩护人、诉讼代理人的；（4）与本案的诉讼代理人、辩护人有夫妻、父母、子女或者同胞兄弟姐妹关系的；（5）本人与本案当事人之间存在其他利害关系，可能影响案件公正处理的。所谓其他利害关系，是指本人与本案当事人存在比较密切、比较容易导致不公正处理案件的社会关系，比如老战友、老同学、好朋友、或者是恩人、仇人关系等。审判人员具有下列情形之一的，当事人及其法定代理人有权要求回避，但应当提供相关证据材料：（1）未经批准，私下会见本案一方当事人及其代理人、辩护人的；（2）为本案当事人推荐、介绍代理人、辩护人，或者为律师、其他人员介绍办理该案件的；（3）接受本案当事人及其委托的人的财物、其他利益，或者要求当事人及其委托的人报销费用的；（4）接受本案当事人及其委托的人的宴请，或者参加由其支付费用的各项活动的；（5）向本案当事人及其委托的人借款、借用交通工具、通讯工具或者其他物品，或者接受当事人及其委托的人在购买商品、装修住房以及其他方面给予的好处的。另外，凡在一个审判程序中参与过本案审判工作的审判人员，不得再参与该案其他程序的审判。

　　3、回避人员包括哪些？

　　回避人员包括：审判人员、书记员、翻译人员、鉴定人、勘验人。

　　4、回避方式有几种？

　　回避有两种方式：（1）自行回避。审判人员、书记员、翻译人员、鉴定人、勘验人遇有法定情形时，主动提出退出本案的审理相关工作。（2）申请回避。当事人根据法律规定的回避情形，有权申请回避。

　　5、当事人如何申请回避？

　　当事人可以用口头或书面方式向法院申请有关人员回避。申请回避时，应说明理由。回避申请应在案件开庭审理前提出，但回避事由在案件开始审理后知道的，也可以在法庭辩论终结前提出。

　　6、人民法院会在多长时间对是否回避作出决定？

　　对当事人提出的回避申请，人民法院应当在申请提出的3日内，以口头或书面形式作出决定。申请人对决定不服的，可以在接到决定时申请复议一次。复议期间，被申请回避的人员，不停止参与本案的工作。人民法院对复议申请，应当在3日内作出复议决定，并通知复议申请人。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    <item>
		<title>如何防止赢了官司却拿不到钱——财产保全 先予执行</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:45:27</time>
		<content>
	1、起诉前发现对方可能将财产转移，可能导致将来执行不到财产怎么办？

　 因情况紧急，不立即申请财产保全将会使其合法权益受到难以弥补的损害的，利害关系人可以在起诉前向财产所在地的法院申请采取财产保全措施（即将财产先保住）。

　 2、起诉前申请财产保全是否需要提供担保？

　 申请人应当提供担保，担保的数额，应当相当于请求保全的数额。不提供担保的，人民法院不采取财产保全措施。

　 3、人民法院在多长时间内采取诉前财产保全措施？

　 人民法院接受申请后，必须在48小时内作出裁定；裁定采取财产保全措施的，应当立即开始执行。

　 4、诉讼中，对方当事人转移财产可能导致将来执行不到财产怎么办？

　 当事人对于可能因对方当事人的行为或者其他原因使判决不能执行或者难于执行的案件，可以向审理案件的人民法院申请采取财产保全措施。当事人没有提出申请的，人民法院在必要时也可以裁定采取财产保全措施。

　 5、诉讼中，申请财产保全是否需要提供担保？

　 人民法院采取诉中财产保全措施时，可以责令申请人提供担保，担保的数额应当相当于请求保全的数额。申请人不提供担保的，驳回申请。

　 6、人民法院在多长时间内采取诉中财产保全措施？

　 人民法院接受申请后，对情况紧急的，必须在48小时内作出裁定，裁定采取财产保全措施的，应当立即开始执行。

　 7、申请财产保全是否需要交费？

　 申请财产保全时，申请人应当向人民法院交纳申请费，在案件审结后由败诉方负担。不交纳申请费的，人民法院不予受理。申请费的标准是：保全财产的金额或者价额不满1千元的，每件交纳30元；超过1千元至10万元的部分，按1%交纳；超过10万元的部分，按0.5%交纳。但是，当事人申请保全措施交纳的费用最多不超过5000元。

　 8、财产被采取保全措施后能否被解除？

　 申请人在人民法院采取诉前保全措施后在15日内未起诉的，人民法院应当解除财产保全。被申请人提供担保的，人民法院解除财产保全。

　 9、人民法院一般采取哪些保全措施？

　 人民法院一般采取的财产保全的措施为：查封、扣押、冻结及法律规定的其他方法。

　 10、申请财产保全有误的，人民法院会如何处理？

　 申请财产保全有错误的，申请人应当赔偿被申请人因财产保全所遭受的损失。

　 11、对人民法院查封自己的财产不服怎么办？

　 当事人对人民法院保全自己的财产不服的，可以申请复议一次。复议期间不停止保全措施。申请人应当提供担保，担保的数额，应当相当于请求保全的数额。不提供担保的，人民法院不采取财产保全措施。

　 12、当事人可以在判决前要求对方先行支付赡养费、抚养费、医疗费、劳动报酬吗？

　 对下列民事案件，根据当事人的申请，人民法院可以先予执行（即要求对方预先支付相关费用）：1、追索赡养费、扶养费、抚育费、抚恤金、医疗费用的案件；2、追索劳动报酬的案件；3、需要立即停止侵害，排除妨碍的；4、需要立即停止某项行为的；5、需要立即返还用于购置生产原料、生产工具货款的；6、追索恢复生产、经营急需的保险理赔费的。行政案件原告起诉要求行政机关发给抚恤金、社会保障金、最低生活保障费等案件，可以申请人民法院先予执行。

　 13、申请人民法院先予执行需符合哪些条件？

　 申请法院先予执行需符合以下条件：民事案件当事人之间权利义务关系明确，不先予执行将严重影响申请人的生活或者生产经营。民事案件中被申请人有履行能力。

　 14、申请先予执行是否需要提供担保？

　 人民法院可以责令申请人提供担保，申请人不提供担保则驳回申请。

　 15、申请人败诉的，人民法院会如何处理？

　　申请人败诉的，应当赔偿被申请人因先予执行遭受的财产损失。

　 16、对人民法院先予执行不服怎么办？

　 当事人对人民法院先予执行不服，可以申请复议一次。复议期间不停止执行相关款项。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>如何防止赢了官司却拿不到钱——财产保全 先予执行</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:45:27</time>
		<content>
			友情提醒：您可以点击图片，放大查看。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>如何防止赢了官司却拿不到钱——财产保全 先予执行</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:45:27</time>
		<content>
			友情提醒：您可以点击图片，放大查看。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>如何防止赢了官司却拿不到钱——财产保全 先予执行</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:45:27</time>
		<content>
			友情提醒：您可以点击图片，放大查看。
		</content>
		<editor>责任编辑：宿迁市中级人民法院
		</editor>
	</item>
    
    <item>
		<title>如何防止赢了官司却拿不到钱——财产保全 先予执行</title>
        <author>作者：江苏省高级人民法院 </author>
		<time>发布时间：2012-12-04 20:45:27</time>
		<content>
			友情提醒：您可以点击图片，放大查看。
		</content>
		<editor>
			责任编辑：宿迁市中级人民法院
		</editor>
	</item>
	
</items>